%revised
\chapter{Wartung und Betrieb}
\index{Wartung}%
\label{Wartung}%

Grundsätzlich sollten Sie jetzt in der Lage sein, Ihre Artikel in einer
gewünschten Hierarchie zu veröffentlichen, kommentieren zu lassen und mit
Plugins zu erweitern. Das bisher Erreichte ist vergleichbar mit dem Häuslebau: 
Jetzt steht die Villa, sieht von außen auch gut aus, ist aber noch 
unbewohnt, und die Hausfront ist unbewacht vor Graffiti-Vandalen; zudem fehlt 
noch die Versicherung für Wertsachen im Haus.

Daran wollen wir in den kommenden Kapiteln etwas ändern. Sie erfahren, wie Sie
mit Kommentaren umgehen können, Datenbanksicherungen erstellen, Plugins und das
Kernsystem aktualisieren und sich so gut wie möglich vor Spam schützen können.

\index{Trackbacks}%
\section{Einträge und Trackbacks}
\label{trackback}%

Die Vernetzung von Blogs untereinander ist ein wichtiger Grund für die hohe
Relevanz von Blogs heutzutage. Blogs haben Zeitschriftencharakter, und einzelne
interessante Artikel werden häufig von anderen Bloggern aufgegriffen und
weitergetragen. 

So kann sich eine Neuigkeit rasend schnell verbreiten, und das hat in der Vergangenheit
schon oft dazu geführt, dass Blogs einen großen Aktualitätsvorsprung
vor klassischen Informationsmedien haben. Populäre Nachrichtensendungen werden
erst am Tagesende ausgestrahlt, Radionachrichten erfolgen meist nur stündlich --
da kann ein Blog mit relevanten Nachrichten wie Reaktionen auf eine
Pressekonferenz oder Vor-Ort-Berichten wie beim Bombenattentat in London weitaus
schneller reagieren. Dank RSS-Feeds (siehe Terminologie auf Seite \pageref{RSS})
ist es für Besucher zudem leicht nachzuverfolgen, welche Blogs neue Nachrichten
geliefert haben.

Private Blogger fühlen sich jedoch selten an einen journalistischen Kodex
gebunden -- eine Falschmeldung kann so möglicherweise schnell verbreitet werden
und nur schwer zu korrigieren sein. Genau diese fehlende Kontrollinstanz
und die freie Meinungsäußerung in Blogs ist großen Unternehmen oft ein Dorn im
Auge und der Grund, warum sich Firmen nur distanziert mit Blogs beschäftigen.

\index{Virale Kampagnen}%
Mittlerweile hat man aber auch den positiven Nebeneffekt durch die schnelle
Verbreitung bemerkt: Gerade Werbeagenturen nutzen Blogger oft bewusst dazu aus,
um Werbekampagnen voranzutreiben. Sogenannte \emph{Virale Kampagnen} zielen
darauf ab, dass sie schnell von einem zum nächsten Blog gelangen.

Die technische Basis für schnelle Verbreitung und Vernetzung stellt neben den
RSS-Feeds (für Aktualisierungshinweise) eine Technik namens \emph{Trackback}
dar. 

Ein Trackback ermöglicht es Ihnen, sich auf ein anderes Blog als Quelle
zu beziehen. Wenn Sie nun die Quelle in Ihrem Artikel nennen, kümmert sich
Serendipity mittels einer automatischen Schnittstelle darum, dass in dem Quellblog
ein Verweis auf Ihren neuen Artikel hinterlegt wird. Leser des Quellblogs können
nun auf Ihre Seite gelangen und Ihre Sicht der Dinge nachlesen. Möglicherweise
beziehen sich danach weitere Redakteure auf Ihren Eintrag, und es entsteht eine
Netzstruktur von Verweisen.

Trackbacks sind dabei für beide Seiten interessant. Der Ursprungsautor erfährt
so davon, wer seinen Artikel gelesen hat und dazu etwas ergänzen oder
diskutieren möchte. Und Sie als Bezug nehmender Autor können zusätzliche Leser
gewinnen, die im Ursprungsblog auf Sie aufmerksam werden.

Im Endeffekt ermöglichen Trackbacks, dass Sie Diskussionen dezentral führen
können, losgelöst von dem Ursprungsblog. In früheren Zeiten wurden
Diskussionen stets zentral an einer Stelle geführt, also in einem Bereich eines
Forums oder (noch früher) in einer Usenet- oder Mailboxgruppe. Der
Community-Gedanke steht dort im Vordergrund, während Weblogs die
\emph{Individualisierung einer Meinung} verfolgen. In Ihrem persönlichen Weblog
stehen Sie als Individuum im Zentrum, sämtliche Inhalte sind grundsätzlich auf Ihre
Meinung ausgelegt. Bei Diskussionsforen ist man nur Teil eines Ganzen. 

Welcher Variante Sie den Vorzug geben, obliegt Ihrem eigenen Geschmack und
den Anforderungen Ihres Themas. Ein paar Beispiele:

\begin{osplist}
  \item In einem Blog lesen Sie einen Artikel zu einer rechtlichen Problematik,
  der konkret mit einer Frage endet. Wenn Sie die Antwort zu dieser Frage
  wissen, macht es wenig Sinn, dass Sie dazu einen eigenen Artikel in Ihrem Blog
  schreiben und ein Trackback zu dem Blog des Fragenden hinterlassen. Dadurch
  würden Sie eine unnötig hohe Barriere für den Ursprungsautoren aufbauen, zu
  der Antwort zu gelangen. Hier wäre es sinnvoller, einfach nur einen Kommentar
  im Blog des Fragenden zu hinterlassen.

  \item In einem Blog wird heftig über den Unsinn der GEZ-Gebühren für
  Internet"=PCs diskutiert. Es gibt bereits 300 Kommentare zu diesem Artikel. Sie
  haben jedoch eine grundsätzlich andere Auffassung zu der Thematik, die in den
  Kommentaren des Eintrags niedergeschmettert und größtenteils ignoriert
  wird. Weil Ihnen Ihre Meinung jedoch wichtig ist, erstellen Sie einen eigenen
  Blog-Artikel, in dem Sie Ihre Meinung nochmals ausführlich darlegen. Mittels
  eines Trackbacks zu dem Ursprungsartikel ermöglichen Sie es den 
  Interessierten, Ihre abweichende Meinung gesondert zu diskutieren, und behalten
  den Ursprungsbezug bei. 
  
  \item In seinem persönlichen Blog fragt ein Film-Fan seine Leser, welches deren
  Lieblingsfilme sind. Er bittet um ausführliche Erklärung. Da Sie selbst ein
  Film-Blog führen und schon immer mal einen langen Artikel über Ihren
  Lieblingsfilm verfassen wollten, schreiben Sie direkt einen Blog-Artikel dazu
  und hinterlassen auf dem Blog des Film-Fans ein Trackback. Der Film-Fan
  entdeckt später einen Fehler in Ihrer Erklärung des Films und hinterlässt
  auf Ihrem Blog einen Kommentar dazu -- anstatt auf seinem eigenen Blog dazu
  Stellung zu beziehen.
  
\end{osplist}

\subsection{Trackbacks und Pingbacks senden}

Wenn Sie sich dazu entschieden haben, einen Blog-Artikel zu verfassen, der
sich auf einen anderen Beitrag beziehen soll, dann können Sie bei Serendipity
sehr leicht automatisch ein Trackback setzen.

Serendipity durchsucht jeden Ihrer Einträge nach Hyperlinks, wenn Sie den
Artikel speichern. Dazu sucht es nach allen \cmd{<a>}-HTML-Tags Ihres Eintrags
und ruft die darin angegebene Internet-Adresse auf. Auf dieser Seite sucht
Serendipity nach einem speziellen Code\footnote{\index{RDF-Metadaten}Konkret werden die RDF-Metatags
\cmd{<rdf:Description trackback:ping="{}\ldots{}"{}>} und \cmd{<rdf:Description 
dc:identifier="{}\ldots{}"{}>} gesucht.}, den ein Blog enthalten muss, um die
Trackback-Schnittstelle anzubieten.

Findet Serendipity diesen Code, sendet es einen Ausschnitt Ihres Artikeltexts
zusammen mit der URL Ihres Beitrags an das betreffende Blog. Dabei 
stellt Ihr Blog den Sender dar, das fremde Blog ist der Empfänger. Die
gesendeten Daten müssen vom Zielblog verarbeitet und gespeichert werden. Die
Rückmeldung über den Fortschritt des Vorgangs wird dabei direkt von Serendipity
beim Speichern dargestellt.

Ohne den entsprechenden Code versucht Serendipity, Ihre Artikel-URL mit der
Ergänzung \cmd{/trackback/} aufzurufen. Die meisten WordPress-Blogs verwenden
dieses Schema, geben aber den von Serendipity benötigten Code nicht aus. Damit
ein Trackback in so einem Fall nicht fehlschlägt, wendet Serendipity daher diese
zweite Methode an.

\index{Pingback}%
Wenn auch die zweite Methode fehlschlägt, versucht Serendipity ein Pingback an
das entsprechende Blog zu senden. Ein Pingback stellt sozusagen ein
funktionsreduziertes Trackback dar, denn ein Pingback enthält keinen
Artikelauszug oder die URL zu Ihrem Artikel. Es dient daher lediglich dem
fremden Blog als Hinweis, dass sich jemand auf dessen Artikel bezieht.

Wenn ein Trackback oder Pingback erfolgreich gesendet wurde, kann es dennoch
eine Weile dauern, bis es im fremden Blog angezeigt wird. Häufig müssen
Trackbacks vom Autor erst freigeschaltet werden, bevor sie erscheinen.

Beim Speichern eines Artikels kann Serendipity folgende Meldungen ausgeben: 

\index{Trackback-Meldungen}%
\begin{ospdescription}
\ospitem{\menu{Überprüfe \cmdvar{http://{}\ldots} auf mögliche Trackbacks \ldots}}
  wird für jede im Artikel angegebene URL angezeigt.

\ospitem{\menu{Sende Trackback zu URI \cmdvar{http://{}\ldots} \ldots}} wird
ausgegeben, wenn eine Trackback-fähige URL gefunden wurde. Wenn nach dieser
Ausgabe nichts weiter erscheint, wird Ihr Server durch eine Firewall blockiert
und verhindert die Ausführung des Trackbacks. In diesem Fall müssen Sie
Trackbacks deaktivieren.

\ospitem{\menu{Trackback erfolgreich!}} erscheint, wenn ein Trackback erfolgreich
ausgeführt wurde.

\ospitem{\menu{URI enthielt keine Daten}} erscheint, wenn die angegebene URL nicht
aufgerufen werden konnte, da sie keine Daten zurücklieferte. Dies kann passieren,
wenn ein Webserver nicht erreichbar ist oder die URL ungültig war.

\ospitem{\menu{Trackback gescheitert: Keine Trackback-URI gefunden}} erscheint, wenn
die URL die notwendigen Meta-Daten zum Senden eines Trackbacks nicht enthielt.
Diese Meldung erscheint auch, wenn Sie beispielsweise Links zu Amazon in Ihrem
Blog-Artikel verwenden, da Amazon keine Trackbacks unterstützt. Daher muss diese
Meldung nicht zwangsläufig auf einen Fehler hinweisen, sondern informiert Sie
lediglich, dass kein Trackback gesendet wurde.

\ospitem{\menu{Trackback gescheitert: Die automatisch erkannte Trackback-URI
gleicht}}
\ospadditem{\menu{ nicht der angegebenen URI}} weist Sie darauf hin, dass Serendipity zwar
die benötigten Meta-Daten auf einem Blog finden konnte, diese aber eine falsche
URL ausweisen. Wenn Sie z.\,B. ein Trackback zu
\cmd{http://example.com/serendipity""/archives/1-Eintrag.htm} senden wollen, aber
das Blog eigentlich unter
\cmd{http://www.example.com/serendipity/archives/1-Ein\-trag.htm} läuft (beachten
Sie das \cmd{www.} in der URL), kann ein solcher Fehler entstehen. Serendipity benötigt
immer exakt die URL, die das fremde Blog als \emph{offiziell} angibt.

\ospitem{\menu{Kein Trackback: Konnte Verbindung zu \ldots auf Port \ldots nicht
herstellen}} erscheint, wenn Ihr Webserver aufgrund von Verbindungsproblemen 
die angegebene URL nicht erreichen konnte. Probieren Sie es
eventuell später einmal, oder prüfen Sie, ob Sie die korrekte URL eingetragen haben.

\ospitem{\menu{Sending pingback to URI \ldots}} erscheint, wenn eine Pingback-fähige
URL gefunden wurde und Serendipity nun einen Pingback sendet.

\ospitem{\menu{Pingback successful}} erscheint bei einem erfolgreichen Pingback.

\ospitem{\menu{Pingback failed: No pingback-URI found}} erscheint, wenn keine
Pingback-fähige URL gefunden wurde.

\end{ospdescription}

\index{Fehler!Trackbacks}%
\index{Firewall}%
\index{Proxy-Server}%
Damit ein Trackback erfolgreich gesendet werden kann, muss Ihr Webserver
ausgehende HTTP-Verbindungen zulassen. Wird dies durch eine Fire\-wall verhindert,
können Sie eventuell einen Proxy-Server dazu einsetzen, den Sie über das Plugin
\emph{Trackbacks kontrollieren} (siehe Folgeabschnitt) festlegen können.

Da Serendipity jede angegebene URL (bis auf bekannte Dateitypen wie \cmd{.exe,
.pdf, .avi} etc.) aufruft, kann der Vorgang beim Speichern einige Zeit in
Anspruch nehmen.

\label{trackbacks-resend}%
\index{Veroeffentlichung@Veröffentlichung}%
Serendipity führt Trackbacks nur bei Artikeln aus, die Sie im Status
\emph{Veröffentlichen} speichern. Wenn Sie eine neue URL zu einem bestehenden,
veröffentlichten Artikel hinzufügen, wird beim Speichern ebenfalls ein Trackback
gesendet. Zu bereits enthaltenen URLs wird nach der Veröffentlichung kein
weiterer Trackback geschickt. Wenn es Probleme beim ersten Versand gab, können
Sie ein neues Trackback senden, indem Sie Ihren Artikel zuerst wieder als
\emph{Entwurf} speichern und danach nochmals als \emph{Veröffentlichung}.

\index{Plugins!Trackbacks kontrollieren}%
\index{Trackbacks!kontrollieren}%
\subsection{Plugin: Trackbacks kontrollieren}

Wie beschrieben, sendet Serendipity automatisch immer Trackbacks an alle
erkannten URLs im Beitrag. Es kann jedoch auch vorkommen, dass Sie einmal
bewusst kein Trackback setzen möchten oder dass Sie ein Trackback zu einer
speziellen URL senden wollen, die Sie im Artikeltext selbst aber nicht angeben
möchten. Bei beiden Fällen hilft das Ereignis-Plugin \emph{Trackbacks
kontrollieren} (siehe Seite \pageref{trackbacks}).

Sobald Sie dieses Plugin installiert haben, können Sie bei einem Eintrag im
Abschnitt \emph{Erweiterte Optionen} einstellen, ob Trackbacks gesendet werden
sollen und an welche zusätzlichen URLs Sie ein Trackback schicken wollen.

Die zusätzlichen URLs können dabei direkt Trackback-URLs entsprechen, wie sie 
auf einem fremden Blog beworben/angezeigt werden. Üblicherweise geben Sie in 
Ihrem Artikel bereits immer einen Link an, mit dem der Besucher zu der normalen 
Seite gelangt. Wenn dieser Link jedoch keinen Trackback-Code enthält, müssten 
Sie eine gültige Trackback-URL manuell eintragen.

Dazu ein Beispiel: In einem WordPress-Blog finden Sie unter der URL
\cmd{http:""//wp.com/?p=1337} einen Artikel, auf den Sie sich beziehen möchten.
Dieses Blog enthält jedoch keine Meta-Daten, und auf der Seite selbst sehen Sie,
dass der Trackback-Link \cmd{http://wp.com/p1337/trackback} lauten müsste.
Unbekümmert davon erstellen Sie einen Blog-Eintrag mit folgendem Inhalt:

\begin{ospcode}
Mein Bruder schreibt <a href="http://wp.com/?p=1337">seine 
Doktorarbeit</a>.
\end{ospcode} 

Wenn Sie nun den Eintrag speichern, meldet Serendipity, dass es unter der
eingegebenen URL keine Trackback-Daten entdecken kann. Daher kann kein Trackback
gesendet werden. Sie erinnern sich an die Trackback-URL und ändern Ihren
Artikel so ab, dass Sie den Link \cmd{http://wp.com/p1337/""trackback} einsetzen.
Doch auch hier meldet Serendipity, dass es keine Meta-Daten finden kann. 

Hier kommt nun das Plugin ins Spiel. In dem Eingabefeld des Abschnitts
\menu{Erweiterte Optionen} müssen Sie die
Trackback-URL \cmd{http://wp.com/p1337/""trackback} eintragen, und im Artikel
selbst können Sie wieder die normale URL \cmd{http://wp.com/?p=1337} verwenden.
Nun erkennt Serendipity, dass Sie ein Trackback zu der eingetragenen URL
erzwingen wollen, und führt es aus.

Weitere Anwendungsmöglichkeiten schlagen Sie bitte auf der genannten
Seite bei der Plugin-Beschreibung nach.

\index{Trackbacks!deaktivieren}%
Sie können Trackbacks zentral deaktivieren, indem Sie die Variable
\cmd{\$seren\-dipity['noautodiscovery']} in der Serendipity-Konfigurationsdatei
\cmd{se\-rendipity\_config\_local.inc.php} auf \cmd{true} setzen (siehe Seite \pageref{noautodiscovery}).

\index{Eintrag!ankündigen}%
\index{XML-RPC!Pings}%
\index{Webservices}%
\subsection{Plugin: Einträge ankündigen (XML-RPC Pings)}

Zusätzlich zu Trackbacks und Pingbacks gibt es ein Angebot an Webservices, die
regelmäßig Weblogs indizieren und automatisch miteinander verketten. Der
bekannteste Dienst ist
\index{Technorati}%
\index{Ranking}%
Technorati\footnote{\cmd{http://www.technorati.com/}},
das unter anderem auch die \emph{Wichtigkeit} von Blogs auswerten kann, indem es
Blogs hochrangig einstuft, die besonders häufig zitiert werden.

Derartige Webservices durchsuchen üblicherweise (wie Google) regelmäßig Ihr Blog.
Damit ein Service aber sofort bei neuen Einträgen von Ihnen tätig werden kann,
müssen Sie dafür sorgen, dass der Webservice kontaktiert wird, sobald Sie einen
Eintrag speichern.

Das Plugin \emph{Einträge ankündigen} (siehe Seite \pageref{weblogping})
kann dies für Sie erledigen. Mittels einer XML-RPC-Schnittstelle kann es einen
sogenannten Ping senden, der dem Webservice mitteilt: "`\emph{Guck mal, hier
gibt's was Neues}"'.

\index{Trackbacks!empfangen}%
\subsection{Trackbacks und Pingbacks empfangen}

Selbstverständlich kann Serendipity nicht nur Trackbacks versenden, sondern auch
empfangen.

Dazu werden die notwendigen Meta-Daten für die Trackback-URL in jedem
Blog-Eintrag automatisch eingebettet. Die Trackback-URL ist die Schnittstelle,
die ein anderes Blog aufrufen muss, um dorthin einen Verweis zu einem eigenen
Artikel zu übermitteln.

Eine Trackback-URL sieht aus wie
\cmd{http://www.example.com/serendi\-pi\-ty/comment.php?type=trackback\&entry\_id=\cmdvar{1337}}. Diese
URL ist\osplinebreak{} nicht dazu gedacht, von einem normalen Browser aufgerufen zu werden,
daher erhalten Sie in diesem Fall eine Fehlermeldung. Ein fremdes Blog jedoch
übermittelt an diese URL alle notwendigen Variablen, die Serendipity benötigt, um
Ihrem Artikel ein Trackback hinzuzufügen.

Damit Sie Trackbacks zu einem Artikel empfangen können, müssen Sie bei dem
jeweiligen Artikel die Ankreuzbox \menu{Kommentare für diesen Eintrag zulassen}
aktiviert haben (dies ist standardmäßig der Fall). 

Auch das Anti-Spam-Plugin von Serendipity (siehe Seite \pageref{spamblock})
weist einige Optionen auf, die Sie dafür einsetzen können, Trackbacks zu
erlauben, automatisch zu moderieren oder auch gänzlich abzuweisen (siehe Folgekapitel).

Empfangene Trackbacks werden auf der Detailseite des Blog-Eintrags oberhalb
der Kommentare angezeigt. Sie können die Darstellung von Trackbacks (und auch
Kommentaren) gänzlich verhindern, indem Sie den jeweiligen Bereich in Ihrem
Template löschen (siehe Seite \pageref{frontend-tpl}).

\index{Bulletproof}%
Neuere Templates wie \menu{Bulletproof} ermöglichen es sogar, über
Template-Optionen festzulegen, ob Sie einen Kommentar- und Trackback-Bereich
anzeigen oder verstecken wollen.

\subsection{Trackback- und Kommentar-Spam}
\index{Kommentare!vollständig verbieten}%
\index{Trackbacks!vollständig verbieten}%
\index{Systemressourcen}%
\index{Performance}%
\index{Traffic}%

\index{Popularität}%
Weblogs laden Besucher dazu ein, Kommentare zu hinterlassen oder sich mit
Trackbacks auf Einträge zu beziehen. Erst diese Vernetzung und Interaktivität 
ist es, was Weblogs so populär und beliebt macht und von einfachen Newstickern
oder Content-Management-Systemen unterscheidet.

\index{Spam}%
Die große Popularität und hohe Einstufung in Suchmaschinen bezahlen Blogger
jedoch mit einem ebenso hohen Preis: SPAM.

Spam ist der Sammelbegriff für jegliche Form der unerwünschten Werbung.
Kommentarspam bewirbt Webseiten oder andere Produkte und wird von
Spammern meist automatisiert verschickt. Spammern ist es dabei egal, ob ihre
Werbung auf einem Blog irgendwann gelöscht oder moderiert wird, denn wenn
mehrere hunderttausend Blogs mit ihren Botschaften bestückt werden und davon
90\% der Kommentare gelöscht werden, bleiben dennoch tausende Kommentare übrig.

\index{Ranking}% 
Spammer nennen ihre Webseiten in Blog-Kommentaren und erhöhen 
so ihren Suchmaschinenrang durch den Rang des Blogs, auf dem sie kommentieren. 
Durch eine Kooperation von Blog-Entwicklern und Suchmaschinenbetreibern wurde 
ein HTML-Attribut 
\index{nofollow}%
\emph{nofollow} eingeführt. Dieses Attribut wurde automatisch an die Verweise 
aller Webseiten in Blog-Kommentaren angehängt und führt dazu, dass Suchmaschinen 
den Rang einer solchen Webseite nicht mit dem Blog verknüpfen.

Leider gilt dies aber nicht nur für Spammer, sondern für alle Kommentatoren. Und
so stellte sich heraus, dass diese Maßnahme eher den aufrichtigen Bloggern
und dem generellen Vernetzungsvorteil von Blogs schadet. Da nicht jedes
Blogsystem die \emph{nofollow}-Attribute einsetzt, bleiben immer noch Blogs
online, in denen Kommentarspam suchmaschinenrelevante Wirkung erzielt. Die
Spammer senden also nach wie vor automatisierten Spam, denn auch hier zählt die
Masse. Wenn von 100.000 Kommentaren nur 100 ohne \emph{nofollow}-Attribut
durchkommen, ist das für einen Spammer immer noch eine gute Quote. Denn
Kommentarspam kostet einzig Ressourcen durch benötigte Bandbreite und Computer,
die den Spam verschicken.

\index{Botnetze@Bot-Netze}%
\index{Trojaner}%
Dabei verschicken Spammer inzwischen ihre Nachrichten (genauso wie bei 
E-Mail-Spam) nicht mehr über eigene Leitungen und Computer, sondern sie nutzen 
sogenannte \emph{Bot-Netze}. Ein Bot-Netz ist ein Netzwerk aus viren- und 
trojanerverseuchten Computern ganz normaler Internetbenutzer. Viren und 
Trojaner kann sich ein normaler Computerbenutzer 
mittlerweile sehr einfach über Browser einfangen, und aufgrund der Unkenntnis 
vieler Benutzer fällt ihnen das gar nicht auf. Bei den Milliarden von 
Internet-Nutzern ist es leider nach wie vor nicht selbstverständlich, aktuelle 
Virenscanner einzusetzen --, und so kommen jeden Tag tausende neuer Benutzer in 
den riesigen Bot-Netzen hinzu.

Diese Bot-Netze können von den Spammern ferngesteuert werden, indem sie fremde
Computer dazu anweisen, Kommentar- oder E-Mail-Spam zu versenden. So können die
Spammer Bandbreiten bündeln und mit tausenden gleichzeitigen Zugriffen einen
Webserver sogar völlig überlasten. 

Die Betreiber der angegriffenen Server haben wenig Chancen, dagegen vorzugehen:
Sie können die Benutzer nicht blocken, da sie für den Server wie ein ganz
normaler Besucher einer Webseite aussehen. Die Bot-Netze verfügen über riesige
Kontingente an voneinander unabhängigen PCs mit ganz unterschiedlichen
IP-Adressen und können so nicht lokalisiert werden.

Man kann daher das Spam-Problem nur an seiner Wurzel packen, indem man auf
Spam-Angebote wie Viagra, Sex-Offerten und Geldanleihen verzichtet. Dies ist
jedoch ein soziales, menschliches Problem, das wohl niemals aus der Welt zu
schaffen ist. Mittelfristig kann es daher nur helfen, wenn Sie selbst auf die
Sicherheit ihres Computers achten, Anti-Viren-Soft\-ware einsetzen und Ihre
Bekannten und Freunde über die Gefahren des Internets aufklären. Auch die
Gesetzgebung ist gefragt, mit Spam-Verboten und möglicherweise der Einführung
von \emph{Internet-Führerscheinen} dem Missbrauch Einhalt zu gebieten. Immerhin
darf man auch ein Auto erst führen, wenn man es bedienen kann -- auch mit dem
Internet ist heutzutage viel Schaden anzurichten.

Bei immer größer werdender Bandbreite der privaten
Internetanschlüsse dank DSL und VSDL werden solche Bot-Netze für
Server-Betreiber zu einer immer größeren Gefahr, da sie ein Blog vollständig
lahmlegen können. Dem können Sie nur begrenzt vorbeugen (siehe Seite
\pageref{performance}).

Nach so viel Pessimismus sei aber auch erwähnt, dass Sie
dem Treiben zumindest in gewissem Maße Einhalt gebieten können. Zentrale
Anlaufstelle hierfür ist das Serendipity-Ereignis-Plugin \emph{Anti-Spam}. Wenn
Sie dieses installieren, können Sie durch zahlreiche Mechanismen gezielt gegen
Kommentar- und Trackbackspam vorgehen (siehe Seite \pageref{spamblock}).

Wenn Spammer Ihr Blog torpedieren, kann es jedoch sein, dass selbst das
Anti-Spam-Plugin zu viele Ressourcen bindet. Denn bei jedem Kommentar oder
Trackback muss sich der Serendipity-Softwarekern initialisieren, eine
Datenbankverbindung aufbauen und die Anti-Spam-Checks durchführen sowie
möglicherweise weitere Server (wie Akismet) kontaktieren. All dies benötigt
Zeit, die der Webserver aber womöglich nicht hat, wenn er mehrere hundert
gleichzeitige Zugriffe regeln muss.

In so einem Fall sind Sie sehr auf die Hilfe Ihres Server-Providers angewiesen. 
Dieser kann auf Netzwerk-Ebene und auf Server-Ebene einige Vorkehrungen 
treffen, damit ein Webserver nicht völlig unerreichbar wird. Er kann die Anzahl 
der maximalen Zugriffe limitieren und etwaige IP"=Adressbereiche bei 
Überbenutzung sperren. Eine Blockade durch Bot-Netze nennt man 
\index{DDoS} %
\emph{DDoS (Distributed Denial of Service)}. Während viele Provider lediglich 
mit Abschaltung ihres Servers reagieren, gibt es auch ernsthaft bemühte 
Provider, die hier gemeinsam mit Ihnen an einer Lösung arbeiten. 
Provider wie \emph{Manitu}\footnote{\cmd{http://www.manitu.net/}}, 
\emph{TiggersWelt}\footnote{\cmd{http://www.tiggerswelt.net/}} und 
\emph{All-Inkl.com}\footnote{\cmd{http://www.all-inkl.com/}} sind bekannt 
dafür, hier individuelle Lösungsmöglichkeiten anzubieten.

\label{commentphp}%
\index{Trackbacks!verbieten}%
Temporär können Sie Kommentare und Trackbacks vollständig unterbinden, indem Sie
die Datei \cmd{comment.php} von Serendipity löschen oder umbenennen. Über diese
Datei werden Kommentare und Trackbacks angenommen. 

Meist werden Trackbacks aufgrund ihrer Automatisierbarkeit von Spammern
bevorzugt. Zwar können Sie Trackbacks auch über das Anti-Spam-Plugin vollständig
deaktivieren, aber dies bindet wie erwähnt Systemressourcen. Daher
können Sie alternativ die Serendipity-Datei \cmd{comment.php} mit einem Editor
bearbeiten und dort in der ersten Zeile Folgendes eingeben:

\begin{ospcode}
<?php if (\$_GET['type'] == 'trackback') die('No Service.'); ?>
\end{ospcode}

Diese Zeile weist Serendipity an, bei einem Trackback-Versuch die Ausführung des
Scripts sofort zu beenden und Ressourcen zu sparen.

\index{Wartung!Datenbank}%
\index{Datenbank!Wartung}%
\section{Wartung der Datenbank und der Dateien}

Serendipity speichert bis auf die Dateien der Mediendatenbank alle Informationen
in seiner Datenbank. Einträge speichert Serendipity beispielsweise in der
Datenbanktabelle \cmd{serendipity\_entries}, Kategorien in der Tabelle
\cmd{serendipity\_category} (eine vollständige Liste der Tabellen finden Sie ab
Seite \pageref{er-schema}).

Diese Tabellen werden im Laufe der Betriebszeit Ihres Blogs immer voller
und größer. Möglicherweise hat Ihr Provider Ihnen jedoch eine bestimmte
Größenbeschränkung der Datenbanktabelle auferlegt, und irgendwann könnte es zu
Fehlermeldungen kommen, die Sie darauf hinweisen, dass Sie Ihr Limit
überschritten haben.

Daher kann es von Zeit zu Zeit sinnvoll sein, dass Sie ihre Datenbank warten und
nicht länger benötigte Einträge löschen. Die Datenbank speichert Ihre
Dateien meist in (für Sie) versteckten Verzeichnissen, daher können Sie
nur mittels spezieller Datenbank-Wartungsprogramme auf die Inhalte direkt
zugreifen. Abhängig von der bei Ihnen eingesetzten Datenbank haben Sie die Wahl
zwischen verschiedenen Programmen.

\label{datenbankwartung}%
Für MySQL ist das Web-basierte Programm
\index{phpMyAdmin}%
\cmd{phpMyAdmin}\footnote{\cmd{http://www.phpmyadmin.net}} sehr verbreitet.
Viele Provider bieten eine vorinstallierte Version für Sie an. Die Installation
von phpMyAdmin ist zwar mit etwas Konfigurationsaufwand verbunden, aber auf der
Homepage gut dokumentiert.

Für PostgreSQL steht
\index{phpPgAdmin}%
\cmd{phpPgAdmin}\footnote{\cmd{http://phppgadmin.sourceforge.net}} zur
Verfügung, das an phpMyAdmin angelehnt ist.

Beim Einsatz von SQLite ist die Wahl etwas schwieriger, da dieser Datenbanktyp
weniger stark verbreitet ist.
\index{phpSQLiteAdmin}%
\cmd{phpSQLiteAdmin}\footnote{\cmd{http://www.phpguru.org/static/phpSQLiteAdmin.html}} kann
Ihnen möglicherweise gute Dienste leisten.

Abgesehen von den Web-basierten Verwaltungsprogrammen gibt es auch eigenständige
Windows- oder Linux-Anwendungen, die Sie selbstverständlich auch einsetzen
können. 

Die Wahl und Installation der Verwaltungssoftware ist unabhängig von
Serendipity und kann daher hier nicht eingehender erklärt werden. Die folgenden
Beispiele beziehen sich allesamt auf das verbreitete \cmd{phpMyAdmin}.

In Ihrem Verwaltungsprogramm können Sie alle Datenbanktabellen von Serendipity
einsehen. Wir gehen im Folgenden davon aus, dass Sie nur Tabellen warten
möchten, in denen weniger relevante Daten (wie moderierte Kommentare, Logfiles, Referrer)
gespeichert werden. Wenn Sie Blog-Artikel oder Plugins löschen wollen, können
Sie dies über die normale Serendipity-Oberfläche tun. Wartbare Daten finden Sie in 
den im Folgenden erwähnten Tabellen.

\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_spamblocklog}%
\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_karmalog}%
\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_cronjoblog}%
\index{Logfiles}%
\index{Protokolle}%
\subsection{serendipity\_spamblocklog, serendipity\_karmalog,\newline serendipity\_cronjoblog}

Einige Plugins erstellen Datenbanktabellen, um darin ihre Protokolle
(\emph{Logs}) abzulegen. Andere Plugins nutzen dafür auch normale Dateien (im
Verzeichnis \cmd{templates\_c}), jedoch hat die Speicherung in der Datenbank den
Vorteil, dass Sie diese mit Programmen wie phpMyAdmin komfortabel ansehen und
auch beliebig filtern können.

In der Tabelle \cmd{serendipity\_spamblocklog} werden beispielsweise alle
Vorgänge gespeichert, bei denen das \emph{Anti-Spam}-Plugin Kommentare oder\osplinebreak{}
Trackbacks moderiert/abgewiesen hat. Da diese Protokolle in einer Tabelle
gespeichert werden, können Sie diese leicht nach Datum oder Typ filtern. Die
Beschreibung der jeweiligen Datenbankfeldnamen ist auf Seite
\pageref{db-spamblocklog} dokumentiert.

\label{spamblocklog-loeschen}%
Das Plugin löscht in der Tabelle selbständig keine Einträge. Wenn Sie Ihr Blog
also zwei Jahre lang betreiben, sammeln sich in dieser Tabelle \emph{alle}
abgewiesene Kommentare über diesen Zeitraum hinweg. In den seltensten Fällen 
benötigen Sie diese Datensätze jedoch noch. Daher können Sie regelmäßig die
Einträge dieser Protokoll-Tabelle über einen 
\index{SQL-Dump}%
SQL-Dump (siehe Abschnitt \ref{backups} ab Seite \pageref{backups})
auf Ihrer Festplatte sichern und dann die Datenbanktabelle leeren (SQL-Anweisung:
\cmd{TRUNCATE TABLE serendipity\_""spamblocklog}). Sie können aber auch mit einer
einfachen SQL-Anweisung alle Einträge löschen, die älter als vier Wochen sind:

\begin{ospcode}
DELETE FROM serendipity\_spamblocklog WHERE timestamp < 
(UNIX\_TIMESTAMP(NOW()) - (86400*30))
\end{ospcode}

Der Zeitstempel (\emph{timestamp}) eines Eintrags wird in Sekunden gespeichert,
und die SQL-Abfrage sucht alle Einträge, die älter als der heutige Zeitstempel
minus 30 Tage (86400 Sekunden entsprechen einem Tag) sind. 

Diese SQL-Abfrage können Sie auch automatisch einmal im Monat über einen
\index{Cronjob}%
Cronjob ausführen, wenn Sie über einen SSH-Zugang zu Ihrem Blog
verfügen. Denkbar wäre auch, dass Sie folgende PHP-Datei im Serendipity-Verzeichnis
unter dem Namen \cmd{log\_recycle.php} speichern:

\begin{ospcode}
<?php
include 'serendipity\_config.inc.php';
serendipity\_db\_query("DELETE FROM serendipity\_spamblocklog WHERE 
timestamp < (UNIX\_TIMESTAMP(NOW()) - (86400*30))");
)
?>
\end{ospcode}

Diese Datei können Sie (via cronjob oder manuell) regelmäßig dann unter
\cmd{http://www.example.com/serendipity/log\_recycle.php} aufrufen\osplinebreak{} und mit weiteren Aufrufen der \cmd{serendipity\_db\_query()}-Funktionen
für andere Datenbanktabellen ergänzen.

Dasselbe gilt für die Datenbanktabelle \cmd{serendipity\_karmalog}. Diese wird
vom Plugin \emph{Karma (Abstimmung über die Einträge} -- siehe Seite
\pageref{Karma}) erzeugt und enthält eine Liste aller abgegebenen Abstimmungen
pro Eintrag und pro Person. Die Datenbanktabelle \cmd{serendipity\_cronjoblog} wird durch das Plugin
\emph{Cronjob} (siehe Seite \pageref{Cronjobsched}) angelegt und enthält eine
Liste der zuletzt automatisch aufgerufenen Plugins.

Alle genannten Tabellen können über die Zeit sehr groß werden. Vergessen Sie
daher nicht, diese in regelmäßigen Abständen zu prüfen. Natürlich können Sie
jedes Plugin auch so konfigurieren, dass die Protokolle erst gar nicht
gespeichert werden, wenn Sie diese nicht benötigen.

\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_spamblocklog\_htaccess}%
\subsection{serendipity\_spamblocklog\_htaccess}

\index{htaccess@.htaccess} Einen Sonderfall der Protokollierung des
\emph{Anti-Spam}-Plugins stellt die
Tabelle \cmd{serendipity\_spamblocklog\_htaccess} dar. Wenn in diesem Plugin die
automatische Aktualisierung der Datei \cmd{.htaccess} aktiviert wurde, werden in
dieser Tabelle alle zu blockenden IP-Adressen aufgeführt. Diese Datenbasis wird
dann für die Erzeugung der \cmd{.htaccess}-Datei verwendet. 

Dabei benutzt das Plugin jedoch standardmäßig nur die Daten der letzten zwei
Tage. Die älteren Daten bleiben weiterhin vorhanden und müssen von Ihnen bei
Bedarf gelöscht werden, da das Plugin sonst davon ausgeht, dass Sie die alten
Daten zu statistischen (oder anderen externen) Zwecken möglicherweise
beibehalten möchten.

\label{wartung-visitors}%
\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_visitors}%
\subsection{serendipity\_visitors}

\index{Performance}%
Das \emph{Statistik}-Plugin von Serendipity kann jeden Besucher zählen und eine
Aufrufstatistik einbinden. Dafür muss jeder Besucher in der Datenbanktabelle
\cmd{serendipity\_visitors} erfasst werden.

Bei größeren Blogs kann diese Datenbank enorme Größen annehmen, da ältere
Einträge nicht automatisch gelöscht werden. Da bei aktivierter Besucherstatistik
bei jedem Seitenaufruf ein schreibender Zugriff auf diese Tabelle erfolgt, kann
bei einer großen Tabelle die Performance des gesamten Frontends spürbar sinken.

Daher sollten Sie besonders diese Tabelle im Auge behalten. Selten ist es von
Interesse, die Statistik des letzten Jahres anzusehen -- löschen Sie also in
diesem Fall alte Datensätze auch regelmäßig (wie eingangs beschrieben).

\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_exits}%
\subsection{serendipity\_exits}

Wenn Sie das Plugin \emph{Textformatierung: Externe Links zählen} aktiviert
haben, wird jeder Klick auf einen Link, den Sie in einem Blog-Artikel eingebunden
haben, in der Datenbanktabelle \cmd{serendipity\_exits} gespeichert. Anhand
dieser Daten kann später eine Statistik erstellt werden, welche Links Ihre
Besucher am häufigsten geklickt haben.

Abweichend von den bisher aufgeführten Datenbanktabellen werden die Daten hier
pro Tag gespeichert und nicht mit einem Zeitstempel versehen. Wenn Sie also
selektiv alte Datensätze löschen möchten, müssen Sie dies mit folgender
SQL-Anweisung tun: 

\begin{ospcode}
DELETE FROM serendipity\_exits WHERE UNIX\_TIMESTAMP(day) < 
(UNIX\_TIMESTAMP(NOW()) - (86400*30))
\end{ospcode}

\index{Datenbank-Tabellen!serendipity\_referrers}%
\subsection{serendipity\_referrers}

\index{Referrer}%
Wenn Sie in der Serendipity-Konfiguration das \menu{Referrer-Tracking} aktiviert
haben, kann Ihr Blog bei jedem Besucher auswerten, von welcher Seite er zu Ihnen
gelangt ist. Diese Angaben können in der Statistik später angezeigt werden, um
aufzuschlüsseln, woher die meisten Besucher kommen.

Ähnlich wie die Tabelle \cmd{serendipity\_exits} enthält die Tabelle
\cmd{serendi\-pity\_referrers} eine Liste von Links, die tagesabhängig sind. Sie
können daher folgenden SQL-Code verwenden, um die Referrer, die älter als einen
Monat sind, zu löschen:

\begin{ospcode}
DELETE FROM serendipity\_referrers WHERE UNIX\_TIMESTAMP(day) < 
(UNIX\_TIMESTAMP(NOW()) - (86400*30))
\end{ospcode}

\index{Wartung!Dateisystem}%
\subsection{Dateisystem}

Im Dateisystem speichert Serendipity vor allem die Dateien der Mediendatenbank
(im Verzeichnis \cmd{uploads}) und temporäre Dateien (kompilierte Templates,
Caches). 

Während Sie die Mediendatenbank über das normale Serendipity-Backend verwalten
können (und sollten), müssen Sie sich um temporäre Dateien eigentlich selten
kümmern. Diese werden im Verzeichnis \cmd{templates\_c} gespeichert.

\index{Template-Sc@templates\_c}%
In diesem Verzeichnis finden Sie Dateien nach dem Muster
\cmd{default\^{}\%\%C8\^{}""C86\^{}C86\%\%entries.tpl.php}. Dies sind die
Smarty-Templatedateien, die von Serendipity und Smarty in gültigen PHP-Code
umgewandelt werden (siehe Smarty-Beschreibung ab Seite \pageref{Smarty-Templates}).
Der erste Teil des Dateinamens steht dabei für den Templatenamen
(\cmd{default}), dann folgt eine zufällige Folge von Sonderzeichen. Das Ende des
Dateinamens enthält den ursprünglichen Template-Dateinamen.

Für jede Smarty-Templatedatei finden Sie eine entsprechende temporäre,
kompilierte Datei. Diese Dateien können Sie immer gefahrlos löschen, denn wenn
sie nicht vorhanden sind, legt sie Smarty selbständig wieder an.

Wenn Sie in einer Testphase einmal unterschiedliche Templates aktiviert haben,
werden Sie für diese ebenfalls kompilierte Dateien auffinden. Diese können Sie
dann löschen, um etwas Speicherplatz zu sparen.

\index{Spartacus}%
Weiterhin können sich im Verzeichnis \cmd{templates\_c} auch beliebige temporäre
Dateien von Plugins befinden. Beispielsweise legt das Spartacus-Plugin (siehe
Seite \pageref{spartacus})
die XML-Dateien mit Paketinformationen hier unter dem Namen
\cmd{package\_event\_de.xml} oder \cmd{package\_sidebar\_de.xml} an.
Grundsätzlich gilt: Sie können \emph{alle} Dateien in diesem Verzeichnis stets
gefahrlos löschen. Jedes Plugin ist so entwickelt, dass temporäre Dateien
automatisch neu (und mit frischem Inhalt) erstellt werden, wenn sie nicht mehr
vorhanden sind.

Gerade wenn Sie Plugins deinstallieren, bleiben die alten Cache-Dateien in
diesem Verzeichnis (je nach Plugin) weiterhin vorhanden. Daher lohnt es sich,
von Zeit zu Zeit dieses Verzeichnis zu überprüfen. Sie können in einem
FTP-Programm beispielsweise alle Dateien nach Erstellungsdatum sortieren und
dann die Dateien löschen, die offensichtlich seit längerer Zeit nicht mehr
aktualisiert wurden. Meist sind Cache-Dateien jedoch so klein, dass sich der
Wartungsaufwand nur in seltenen Fällen lohnt.

Im Verzeichnis \cmd{archives} befinden sich wider Erwarten \emph{keine}
Blog-Artikel. Dieses Verzeichnis war in älteren Serendipity-Versionen für
statische HTML-Dateien vorgesehen, wurde jedoch nie richtig verwendet.
Mittlerweile wird dieses Verzeichnis von einigen Plugins verwendet, die
dauerhaft Daten speichern möchten. Beispielsweise speichert das Plugin 
zur Konvertierung eines Blog-Artikels in eine PDF-Datei seine Dateien dort.

\index{Datenbank!Probleme}%
\index{Fehlermeldungen}%
\index{FAQ}%
\index{Fehler!Datenbank}%
\section{Datenbankprobleme, Fehlermeldungen}

Wenn Serendipity sich nicht mit der Datenbank verbinden kann oder ein Defekt
der Datenbank vorliegt, gibt Serendipity die Fehlermeldung direkt über die
PHP-Fehlerausgabe aus.

\index{PHP!Error Reporting}%
\index{PHP!Display Errors}%
\index{htaccess@.htaccess}%
\index{ErrorLog}%
Je nach Konfiguration Ihres Webservers werden derartige Fehler entweder direkt in
Ihrem Browser beim Besuchen des Blogs dargestellt oder in einer Log-Datei auf
dem Server gespeichert.\footnote{Die Protokollierung erfolgt mittels der
\cmd{php.ini}-Einstellung \cmd{error\_reporting}, \cmd{display\_errors} und
\cmd{error\_log}, die Sie möglicherweise auch über eine \cmd{.htaccess}-Datei
anpassen können. Wenn PHP als CGI ausgeführt wird, können zusätzliche
Fehlermeldungen auch im \cmd{ErrorLog} der Webserver-Konfiguration erscheinen.}
Fragen Sie Ihren Provider nach dem Speicherort eines solchen Logfiles, wenn Sie darüber
nicht Bescheid wissen.

Die häufigsten Datenbankfehlermeldungen (bei Benutzung von MySQL) sind:

\begin{ospdescription}
  \ospitem{\cmd{Warning:  mysql\_connect(): Access denied for user}}
\ospadditem{\cmd{'{}\ldots{}'@'{}\ldots{}' (using password: YES)
  serendipity error:}}
\ospadditem{\cmd{unable to connect to database - exiting.}}
  Diese Fehlermeldung erhalten Sie, wenn Serendipity sich nicht erfolgreich mit
  der Datenbank verbinden konnte. Häufig passiert dies, wenn Sie Ihre
  Zugangsdaten bzw. Passwörter zum Datenbankserver geändert haben. Überprüfen
  Sie die Serendipity-Datei \cmd{serendipity\_""config\_local.inc.php}, dort
  müssen die aktuell gültigen Zugangsdaten eingetragen werden.
  
  Das Problem kann jedoch auch dann auftreten, wenn eine Datenbankverbindung
  über Sockets oder den TCP/IP-Port fehlschlägt. Hier muss der
  Datenbankadministrator die Zugangsparameter und Client-Bibliotheken auf
  Korrektheit und Übereinstimmung prüfen.

  \ospitem{\cmd{Table '{}\ldots{}' is crashed and should be repaired}}
  Die Fehlermeldung erscheint, wenn der Datenbankserver abgestürzt ist und
  Tabellen nicht wieder korrekt einlesen konnte. Wenn dies häufiger passiert,
  lässt es Rückschlüsse auf einen Hardwaredefekt zu, und Sie sollten Ihren
  Provider kontaktieren.
    In vielen Fällen können Sie die betreffende Tabelle über den SQL-Befehl
  \cmd{REPAIR TABLE \cmdvar{tabellenname}} mittels des Wartungsprogramms
  reparieren. phpMy\-Admin verfügt dazu über eigene Operationen, mit denen Sie
  menügesteuert Tabellen reparieren können.
  
  Serendipity kann erst wieder auf die Tabelle zugreifen, wenn sie
  repariert oder wiederhergestellt wurde.

  \ospitem{\cmd{Warning: mysql\_query(): Unable to save result set in \ldots}}
    Diese Fehlermeldung kann erscheinen, wenn ein Übertragungsproblem vom
  Datenbankserver zum Webserver vorliegt oder die Tabelle nicht korrekt
  ausgelesen werden konnte. In manchen Fällen hilft es auch hier, alle
  beteiligten Datenbanktabellen zu reparieren. Zudem kann die Fehlermeldung auch
  auftreten, wenn die Datenbank-Client-Bibliothek für PHP nicht korrekt (oder
  mit einer falschen Version kompiliert) wurde. In diesem Fall sollten Sie Ihren
  Provider kontaktieren.
  
  \ospitem{\cmd{Can't open file: 'serendipity\_entries.MYI'}}
\ospadditem{\cmd{(errno: 145, 138)}}
  Diese gefürchtete Fehlermeldung tritt auf, wenn die Datei, in der eine
  Datenbanktabelle gespeichert wurde, nicht mehr gelesen werden kann. Entweder
  passiert dies, weil die Datei nicht mehr vorhanden oder weil sie defekt ist. 
  In manchen Fällen kann ein \cmd{REPAIR TABLE} SQL-Befehl weiterhelfen. Wenn die Datei
  jedoch physisch nicht mehr vorhanden ist, muss sie vom Provider (oder Ihnen)
  anhand eines Backups erneut eingespielt werden.
  
  Solche Fehler können nur durch einen Absturz des Datenbankservers oder andere
  Einwirkung von außen geschehen.

  \ospitem{\cmd{Lost connection to MySQL server during query Too many}}
\ospadditem{\cmd{connections}} MySQL erlaubt lediglich eine bestimmte Anzahl von
  parallelen Datenbankverbindungen. Wenn Ihr Blog sehr viele
  gleichzeitige Besucher hat oder gerade eine Spamwelle über Sie
  hereinbricht, kann dieses Limit schnell überschritten werden.
	
  Die genannte Fehlermeldung sagt Ihnen, dass die Datenbank keine
  weiteren Zugriffe mehr zulässt. Sie müssen daher ggf. den
  Datenbankserver für mehr Verbindungen konfigurieren (lassen) oder
  alternativ mit Ihrem Provider über mögliche Fehlerursachen sprechen.
    
\end{ospdescription}

Weiterhin kann es auch zu PHP-Fehlermeldungen wie diesen kommen\footnote{Weitere
Hinweise zur korrekten Einrichtung können Sie im Kapitel
\ref{installationsfehler} ab Seite \pageref{installationsfehler}
nachschlagen.}:

\begin{ospdescription}
  \ospitem{Keine Schreibrechte für Verzeichnis \cmd{templates\_c},
  INCLUDE\_ERROR} 
    Serendipity benötigt stets volle Schreibrechte zu dem temporären Verzeichnis
  \cmd{templates\_c}. Wenn PHP bzw. der Webserver dort keine Dateien mehr
  speichern kann, schlägt Serendipity Alarm und kann das Blog nicht mehr
  aufrufen. Sobald Sie die Schreibrechte korrigieren (\cmd{chmod 777
  templates\_c} via SSH oder FTP), sollte das Blog wieder erscheinen.   

   \index{Session}%
   \index{PHP!Sessions}%
  \ospitem{Warning: \cmd{session\_start(): \ldots}}
   Serendipity benötigt Zugriff auf das PHP-Session-Modul. Wenn dies nicht (oder
   fehlerhaft) konfiguriert ist, können Schreibzugriffe auf die Sessiondaten
   fehlschlagen. Der Administrator des Webservers sollte daher die
   konfigurierten Verzeichnisse\footnote{php.ini: \cmd{session.save\_path}}
   prüfen und nachsehen, ob das PHP \cmd{session}-Modul installiert ist.
   
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Maximum execution time of 30 seconds exceeded}}
    Wenn Serendipity für einen Seitenaufruf mehr Zeit als das konfigurierte
  Limit\footnote{php.ini: \cmd{max\_execution\_time}} benötigt, bricht PHP mit 
  einer Fehlermeldung ab. Bitten Sie entweder den Server-Administrator um ein
  großzügigeres Limit oder entfernen Sie etwaige Performance-intensive Plugins.

  \index{RAM}%
  \index{Arbeitsspeicher}%
  \index{PHP!Memory Limit}%
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Allowed memory size of \ldots bytes exhausted}}
  Ähnlich wie das zeitliche Limit für einen Seitenaufruf gibt PHP vor, wie viel
  RAM ein einzelner Seitenaufruf belegen
  darf\footnote{php.ini: \cmd{memory\_limit}}. Meist sind dies 8MB RAM, mit
  denen Serendipity in der üblichen Konfiguration auskommen sollte. Für einige
  Operationen, und je nach installierten Plugins, müssen Sie das Speicherlimit
  jedoch erhöhen lassen.

  \ospitem{Weiße/leere Seite: \cmd{Internal Server Error}}
  Wenn Sie beim Aufruf einer Webseite lediglich den Fehler \cmd{Internal Server
  Error} oder eine leere, weiße Seite erhalten, kann dies zahlreiche
  Problemursachen haben. Die Fehlermeldung bedeutet hier lediglich: "`\emph{Etwas lief schief}"'. 
  Die Fehlerursache erfahren Sie nur über die Server-Logdateien. Häufige Probleme hier sind
  überschrittener Speicherbedarf, fehlende Schreibrechte zu einem Verzeichnis,
  Datenbank"=Verbindungsprobleme. 
  
  Aber auch spezielle Anweisungen in der
  \cmd{.htaccess}-Datei können diese Meldung hervorrufen. Benennen Sie Ihre
  \cmd{.htaccess}-Datei daher vorübergehend um, um herauszufinden, ob ohne diese
  Datei alles funktioniert. Ist dies der Fall, sollten Sie die Datei bearbeiten
  und alle enthaltenen Zeilen mit einer Raute (\#)
  deaktivieren. Aktivieren Sie nun jede Zeile für sich und prüfen Sie nach jeder 
  einzelnen aktivierten Zeile, ob Ihr Blog noch aufgerufen werden kann. 
  Meist finden Sie so heraus, dass eine
  Zeile wie \cmd{ErrorDocument 404 index.php} oder \cmd{php\_value
  register\_globals Off} in der \cmd{.htaccess}-Datei bei Ihnen nicht erlaubt
  ist. Weitere Informationen zur \cmd{.htaccess} lesen Sie auf Seite
  \pageref{htaccess}.
  
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Cannot instantiate non-existent class: smarty}}
   Diese PHP-Fehlermeldung weist darauf hin, dass Serendipity eine benötigte
   Datei nicht finden oder lesen konnte. Prüfen Sie, ob Sie tatsächlich alle
   Dateien des Serendipity-Pakets vollständig hochgeladen haben und ob das
   Verzeichnis \cmd{templates\_c} lesbar ist.
   
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Cannot use string offset as an array in \ldots}}
  Diese Fehlermeldung erscheint meist, wenn eine vorhergehende Datenbankabfrage
  fehlgeschlagen ist oder eine Datei des Serendipity-Pakets defekt ist.
  
  \ospitem{Warning: \cmd{Invalid argument supplied for foreach() in \ldots}}
  Diese Fehlermeldung ist nur ein Hinweis und führt nicht zwangsläufig zu einem
  Abbruch. Meist entsteht eine Meldung wie diese, wenn ein Plugin unsauber
  programmiert wurde und einen Fall nicht berücksichtigt, in dem keine Daten
  gefunden werden.
  Klassisches Beispiel hierfür ist die Auswahl einer zugehörigen Kategorie für
  einen Blog-Artikel. Serendipity ging in älteren Versionen immer davon aus,
  dass Sie mindestens eine Kategorie angelegt haben, und stellte diese
  Fehlermeldung dar, wenn die Liste aller Kategorien (die ja leer wäre)
  durchgegangen werden muss.
   
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Call to a member function on a non-object in \ldots}}
  Diese Fehlermeldung gibt an, dass Serendipity eine Funktion ausführen wollte,
  die nicht geladen werden konnte. Dies kann passieren, wenn Sie Plugin-Dateien
  manuell gelöscht haben oder diese Dateien nicht mehr lesbar sind.
  
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Call to undefined function serendipity\_db\_time}}
  Wenn Sie nicht alle Dateien des Serendipity-Pakets hochgeladen haben, kann es
  passieren, dass Serendipity eine Fehlermeldung darstellt, wenn eine fehlende
  Funktionalität aufgerufen werden soll. Stellen Sie daher sicher, dass alle
  Dateien des Pakets vorhanden sind.
  
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Call to undefined method}}
\ospadditem{\cmd{serendipity\_smarty\_emulator::\ldots}}
  Serendipity liefert zwei besondere Templates aus: \cmd{default-php} und
  \cmd{default-xml} (siehe Seite \pageref{templateapi}). Diese sind nur für
  Entwickler gedacht. Wenn Sie als Unkundiger diese Templates in Ihrem Blog 
  aktivieren, kann dies zu der genannten Fehlermeldung führen. 
  Sie sollten daher ein anderes Template (wie
  das Serendipity 3.0 Standard-Template) auswählen.
  
  Wenn Sie als Entwickler dieses Template bewusst gewählt haben, sagt Ihnen
  diese Fehlermeldung, dass Sie eine Template-Datei aufrufen wollten, die noch
  nicht in das notwendige XML- oder PHP-Format überführt wurde.
  
  \ospitem{\cmd{open\_basedir restriction in effect
  SAFE MODE Restriction}}
\ospadditem{\cmd{in effect}}
  Wenn Serendipity in einem PHP-Umfeld mit \cmd{open\_basedir} und \cmd{Safe
  Mode}-Einschränkungen läuft, kann es nicht frei auf alle Dateien und
  Verzeichnisse zugreifen. Bei einer falschen Konfiguration dieser PHP-Variablen
  (siehe Seite \pageref{Safe Mode})
  führt dies dazu, dass Serendipity zentrale Dateien nicht einbinden kann und
  daher der Aufruf fehlschlägt.
  
  Lassen Sie in diesem Fall vom Server-Provider die PHP-Konfiguration prüfen, so
  dass die in der Fehlermeldung angegebene Datei gelesen/geschrieben werden
  kann. 

\index{PEAR}%
\index{Fehler!PEAR}%
  \ospitem{Fatal error: \cmd{Cannot redeclare class pear in \ldots/PEAR.php}}
   Einige Serendipity-Funktionen setzen die zentrale PEAR-Bibliothek ein. Diese
   benötigten Bibliotheken liefert Serendipity mit. Manchmal sind die
   PEAR-Bibliotheken jedoch auf dem Webserver bereits zentral installiert. 
   
   Wenn nun ein Serendipity-Plugin auf einen Fehler stößt, versucht die
   PEAR-Bibliothek eine Fehlermeldung auszugeben. Dafür wird die zentrale Datei
   \cmd{PEAR.php} eingebunden, die Serendipity aber üblicherweise bereits
   eingebunden hat. Daher kommt es zu einer Fehlermeldung, die angibt, dass eine
   Klasse doppelt geladen werden müsste.
   
   Grundsätzlich sollte diese Fehlermeldung bei keinem offiziellen Plugin mehr
   vorkommen. Wenn Sie darauf stoßen, muss man dafür sorgen, dass die jeweilige
   PEAR-Bibliothek so eingebunden wird, dass sie die \cmd{PEAR.php} nicht
   zentral einbindet, sondern erst prüft, ob die Klasse bereits definiert ist.
   Bitte melden Sie eine solche Fehlermeldung im Serendipity-Forum mit einer
   detaillierten Angabe, wann und wo diese Fehlermeldung auftritt.
   
\end{ospdescription}

Weitere Fehlermeldungen sind in der Dokumentation Ihres
Datenbanksystems\footnote{Für MySQL z.\,B.
\cmd{http://dev.mysql.com/doc/refman/5.0/en/error-messages"=server.html}}
aufgeführt. Im Zweifelsfall sollten Sie bei hier nicht aufgeführten
Fehlermeldungen entweder Ihren Provider oder das Serendipity-Forum kontaktieren.

\label{backups}
\index{Backup}%
\index{Fehler!Backup}%
\section{Backups erstellen}

Computer können immer einmal abstürzen, sei es durch Stromausfälle,
Hardwaredefekte oder einfache Softwarefehler. Daher ist es wichtig, Datenverlusten
vorzubeugen. 

Sie sollten regelmäßig sogenannte \emph{Backups} (Sicherheitskopien) Ihres
Blogs erstellen. Dieser Hinweis gilt natürlich für sämtliche Ihrer
persönlichen Daten. Auch private Fotos, Dokumente und andere Dateien, die Sie auf Ihrem
Computer sichern, sollten von Zeit zu Zeit auf dauerhafte Medien wie DVDs oder
CDs übertragen werden. Denn auch eine fein säuberlich auf Ihrer Festplatte
abgelegte Datei könnte einmal durch Defekte beschädigt werden.

Da Serendipity nicht wie eine Bild- oder Dokumentdatei auf Ihrem Computer liegt,
können Sie es nicht ohne Weiteres sichern, sondern benötigen Zusatzsoftware.

Serendipity besteht aus zwei Komponenten: der Datenbank und den Dateien im
Dateisystem. Die Dateien können Sie wie gewohnt per FTP oder Ähnlichem auf Ihren
Computer herunterladen. Besonders wichtig sind dabei folgende Dateien und
Verzeichnisse: 

\begin{ospdescription}
\ospitem{\cmd{.htaccess}, \cmd{serendipity\_config\_local.inc.php}}
In diesen beiden Dateien speichert Serendipity zentrale Konfigurationswerte.
Ohne diese beiden Dateien kann später beim Wiederherstellen eines Backups keine
Verbindung zur Datenbank hergestellt werden!

Serendipity schützt diese beiden Dateien über unbefugte Zugriffe. Dies kann
jedoch abhängig von der Einrichtung Ihres Servers bedeuten, dass Sie auch selbst
per FTP keine Zugriffsrechte besitzen. In diesem Fall können Sie sich
mittels eines kleinen PHP-Scripts namens \cmd{fixperm.php} (oder auch mit der
Hilfe Ihres Providers) jedoch leicht die fehlenden Rechte zuschieben. Dieses
Script ist auf Seite \pageref{Installation erneut ausfuehren} näher beschrieben.

\ospitem{Verzeichnis \cmd{uploads}}
In diesem Verzeichnis speichert Serendipity alle von Ihnen hochgeladenen
Mediendaten. Wenn Sie diese nicht sowieso separat auf Ihrem Computer sichern,
sollten Sie die Dateien dringend für ein Backup herunterladen.

\ospitem{Verzeichnis \cmd{templates}, \cmd{plugins}}
Wenn Sie eigene Plugins und Templates installiert oder angepasst haben, sollten
Sie die beiden Verzeichnisse \cmd{templates} und \cmd{plugins} ebenfalls lokal sichern.
\end{ospdescription}

Alle anderen Dateien und Verzeichnisse können Sie zwar trotzdem regelmäßig
sichern, aber diese sind bei einem Datenverlust nicht kritisch, da Sie
problemlos stattdessen einfach die aktuellste Serendipity-Version herunterladen
können. In diesem Dateiarchiv sind sämtliche benötigten Dateien enthalten.

Wenn Sie abseits von Serendipity noch weitere Dateien angepasst oder unabhängige
Dateien hochgeladen haben, müssen Sie diese natürlich eigenverantwortlich in
Ihre Datensicherungsstrategie einschließen.

Als zweite (und wichtigere) Komponente der Datenhaltung verwendet Serendipity
die Datenbank. Diese müssen Sie mit einem separaten Programm wie
\index{phpMyAdmin}%
\cmd{phpMyAdmin}\footnote{\cmd{http://www.phpmyadmin.net}}
(siehe auch Seite \pageref{datenbankwartung}) durchführen. 

\index{Datenbank!Backup}%
Exemplarisch folgt eine Beschreibung, wie man mittels phpMyAdmin ein Backup der
Datenbank erstellen kann:

\begin{ospdescription}
\ospitem{\menu{phpMyAdmin aufrufen}}
Öffnen Sie phpMyAdmin, indem Sie in Ihrem Browser die entsprechende URL aufrufen,
unter der Sie das Programm installiert haben. Je nach Konfiguration von
phpMyAdmin müssen Sie nun Ihre Zugangsdaten eingeben, mit denen Sie auf die
Serendipity-Datenbank zugreifen können.

\ospitem{\menu{Datenbank auswählen}}
Wählen Sie auf der linken Seite die Datenbank, in der die Serendipity-Tabellen
installiert wurden.

\ospitem{\menu{Reiter Exportieren auswählen}}
Auf der rechten Seite sehen Sie nun eine Liste aller verfügbaren
Datenbanktabellen. Klicken Sie im oberen Bereich auf den Reiter
\menu{Exportieren}. 

\ospitem{\menu{Tabellen auswählen}}
Auf der linken Seite des nun geöffneten Bereichs sehen Sie ein
Mehrfach"=Auswahlfeld mit allen Tabellen der Datenbank. Klicken Sie auf \cmd{Alle
auswählen} oder sorgen Sie durch manuelle Auswahl dafür, dass alle
Serendipity-Tabellen (erkennbar anhand des Präfixes \cmd{serendi\-pity\_})
ausgewählt sind.

\ospitem{\menu{Export-Format festlegen}}
phpMyAdmin ermöglicht den Export in zahlreiche Formate. Wählen Sie die Option
\menu{SQL} am Ende der Liste aus.

\ospitem{\menu{Optionen setzen}}
Auf der rechten Seite des Export-Dialogs sehen Sie zahlreiche Optionen. Diese
sind auch abhängig davon, welche Version von phpMyAdmin Sie einsetzen. Wenn Sie
eine der folgenden Optionen nicht finden, ignorieren Sie diese einfach.

\index{SQL-Dump}%
\begin{ospdescription}
\ospitem{\menu{Individuelle Kommentare für den Kopfbereich}} kann leer gelassen werden.

\index{Transaktionen}%
\index{Datenbank!Transaktionen}%
\ospitem{\menu{Export in einer Transaktion zusammenfassen}} Eine Transaktion
bedeutet, dass mehrere SQL-Befehle miteinander gruppiert werden. Wenn Sie eine
derartige Transaktion später importieren und dabei ein Import-Fehler auftritt,
werden alle Vorgänge wieder rückgängig gemacht. Damit Sie also später einmal bei
denkbaren Defekten der SQL-Datei trotzdem die funktionstüchtigen Datensätze
importieren können, sollten Sie diese Option besser \emph{nicht} aktivieren.

\ospitem{\menu{Fremdschlüsselüberprüfung deaktivieren}} Diese Option hat für
Serendipity keine Bedeutung.

\ospitem{\menu{SQL-Kompatibilitätsmodus}} In diesem Ausklappfeld können Sie
festlegen, in welchem \emph{SQL-Format} das Backup geschrieben wird. Abhängig
von der eingesetzten Version Ihres MySQL-Servers kann die Struktur der
Backup-Datei unterschiedlich ausfallen. Wichtig ist dabei vor allem, dass Sie
ein Format wählen, welches Sie später wieder problemlos importieren können. Wenn
Sie MySQL ab mindestens Version 4.0 einsetzen, sollten Sie hier die Option
\menu{MYSQL40} wählen, andernfalls sollten Sie \menu{MYSQL323} auswählen.

\ospitem{\menu{Struktur}} Diese Checkbox muss aktiviert sein, damit 
phpMyAdmin die strukturellen Informationen der Datenbanktabellen exportiert.
 
\ospitem{\menu{Füge DROP TABLE/DROP VIEW hinzu}} Deaktivieren Sie diese Option, 
damit die SQL-Befehle nicht möglicherweise existierende Tabellen unbeabsichtigt 
überschreiben.
  
\ospitem{\menu{Füge IF NOT EXISTS hinzu}} Aktivieren Sie diese Option, damit die 
SQL-Befehle nur Tabellen erstellen, die noch nicht bestehen.
   
\ospitem{\menu{AUTO\_INCREMENT-Wert hinzufügen}} Damit Sie beim Einfügen neuer 
Datensätze in eine wiederhergestellte Tabelle später keine abweichenden, 
automatisch vergebenen ID-Werte produzieren, sollten Sie diese Option 
aktivieren.
    
\ospitem{\menu{Tabellen- und Feldnamen in einfachen Anführungszeichen}} Aktivieren 
Sie diese Option, damit die genannten Namen innerhalb von SQL-Befehlen speziell 
mittels Anführungszeichen abgegrenzt werden können. Dies erhöht die 
Kompatibilität mit anderen SQL-Serversystemen, ist aber nicht zwingend 
erforderlich.
     
\ospitem{\menu{Füge CREATE PROCEDURE/FUNCTION hinzu}} Deaktivieren Sie diese 
Option, da Serendipity diese Funktionen nicht verwendet.
      
\ospitem{\menu{In Kommentarbereich einbeziehen}} Deaktivieren Sie alle drei 
Unteroptionen (\menu{Erzeugungszeiten \ldots, Tabellenverknüpfungen, 
MIME-Typ}), da sie von Serendipity nicht benötigt werden.
        
\ospitem{\menu{Daten}} Aktivieren Sie diese Option unbedingt, damit die Inhalte 
Ihrer Datenbanktabellen gesichert werden können.
    
\ospitem{\menu{Vollständige INSERTs}} Aktivieren Sie diese Option für bestmögliche 
SQL-Kompatibilität.
     
  \ospitem{\menu{Erweiterte INSERTs}} Aktivieren
  Sie diese Option, um eine 
  möglichst kleine und optimierte Backup-Datei zu erhalten. Wenn Sie jedoch 
  höhere Kompatibilität mit anderen SQL-Systemen benötigen und lieber auf 
  \emph{Nummer sicher} gehen wollen (indem Sie redundante Daten speichern und 
  eine größere Datei erhalten), dann können Sie diese Option auch deaktivieren.
      
   \ospitem{\menu{Maximale Länge der erstellten Abfrage}} Der Zahlenwert 
   beschränkt die Anzahl der Tabellenzeilen. Der Standardwert von 50.000 ist 
   meistens sehr großzügig bemessen. Um sicher zu gehen, sollten Sie den Wert 
   jedoch auf etwas wie \cmd{999999999} setzen, damit keine Datensätze 
   ignoriert werden.
   
   \ospitem{\menu{Verzögerten INSERT-Befehl verwenden}} Deaktivieren Sie diese 
   Option, um später Import- und Kompatibilitätsprobleme zu vermeiden.
   
   \ospitem{\menu{Fehlerübergehenden INSERT-Befehl verwenden}} Deaktivieren Sie 
   diese Option ebenfalls, um etwaige Probleme beim Import zu vermeiden.
   
   \ospitem{\menu{Use hexadecimal for BLOB}} Aktivieren Sie diese Option, um 
   etwaige in Serendipity-Tabellen enthaltene Binärdaten korrekt in das Backup 
   einzubeziehen.
   
   \ospitem{\menu{Exporttyp}} Setzen Sie dieses Auswahlfeld unbedingt auf 
   \menu{INSERT}, da ansonsten die Datensätze für den SQL-Export später nicht 
   korrekt einfügbar wären.
       
   \ospitem{\menu{Senden}} Aktivieren Sie diese Checkbox, damit die Backup-Datei 
   von Ihrem Browser heruntergeladen werden kann. Alternativ können Sie 
   phpMyAdmin auch dazu anweisen, diese Datei direkt auf Ihrem Webserver zu 
   speichern. In den Optionen darunter können Sie einen beliebigen Dateinamen 
   eingeben, die Zeichensatzkodierung des Backups sollten Sie üblicherweise auf 
   \menu{utf-8} einstellen. Wenn Ihr Blog bzw. Ihre Datenbank einen anderen 
   Zeichensatz verwendet, müssen Sie diesen stattdessen auswählen. Die 
   Backup-Datei sollten Sie sicherheitshalber \emph{nicht} komprimieren, um 
   Problemen beim Import vorzubeugen.
\end{ospdescription}

\index{Dump}%
\index{SQL-Dump}%
\index{Datenbank!Dump}%
\index{Datenbank!SQL-Dump}%
\ospitem{\menu{SQL-Dump speichern}}
Als \emph{Dump} bezeichnet man den Vorgang, alle Inhalte einer Datenbanktabelle
in SQL-Befehle umzuwandeln. Diese SQL-Befehle enthalten die nötigen Anweisungen,
um Ihre Rohdaten später wieder in eine neue, leere Datenbanktabelle einzufügen.

Stellen Sie sich vor, Sie erstellen einen \emph{Dump} Ihrer Blog-Einträge. Diese
sind in der Tabelle \cmd{serendipity\_entries} gespeichert und enthalten solche
Datenspalten wie \emph{Titel, Text} und \emph{Uhrzeit}. Sie besitzen zwei
Einträge, einen mit dem Titel \emph{Henne} und einen anderen mit dem Titel
\emph{Ei}. Wenn Sie diese Einträge nun im SQL-Dump-Format speichern, erhalten
Sie eine Datei mit folgenden SQL-Befehlen:

\begin{ospcode}
INSERT INTO `serendpity\_entries` (title, body, timestamp)
     VALUES ('Henne', '\ldots', '2007-11-11 11:11');

INSERT INTO `serendpity\_entries` (title, body, timestamp)
     VALUES ('Ei', '\ldots', '2007-11-11 11:11');
\end{ospcode}

Diese SQL-Befehle enthalten ausreichend Informationen, um den Inhalt einer
Datenbanktabelle später auf einem beliebigen SQL-fähigen Datenbankserver 
wiederherzustellen. 

Klicken Sie in phpMyAdmin nun auf den Button \menu{OK}, um die Erstellung der
Backup-Datei (also des SQL-Dump) auszuführen. Ihr Browser sollte Ihnen daraufhin
anbieten, diese Datei auf Ihrer Festplatte zu speichern. 
\end{ospdescription}

Wenn Sie diesen Vorgang einige Male ausgeführt haben, werden Sie feststellen,
dass Sie die Erstellung eines vollständigen Backups nicht länger als fünf Minuten
beschäftigt. 

\index{Backup!Strategie@\textasciitilde{}strategie}%
Legen Sie sich einen Zeitplan zurecht, mit dem Sie regelmäßig ein
Backup erstellen, oder sprechen Sie alternativ mit Ihrem Web-Provider darüber,
ob und wie er automatische Backups für Sie erstellen kann. Zwar gibt es ein
Serendipity-Backup-Plugin, dies funktioniert jedoch nur mit relativ kleinen
Datenbanken.

\index{Backup!einspielen}%
\section{Backups einspielen}

Ein Backup ist natürlich nur dann etwas wert, wenn Sie es im Ernstfall auch
verwenden können. Nachdem Sie Ihr erstes Backup erstellt haben, versuchen Sie
also ruhig einmal den Ernstfall zu simulieren.

Laden Sie dazu ihr Serendipity-Datei-Backup wie gewohnt per FTP auf Ihren
Webserver in ein \emph{eigenständiges} Verzeichnis hoch, da Sie ja die
bestehende Installation möglichst nicht zerstören wollen. In diesem Beispiel
verwenden wir dazu ein Verzeichnis
\cmd{/var/www/example.com/serendipity"=backup/}, das Sie später unter
\cmd{http://www.example.com/serendipity"=backup/} aufrufen.

Nach dem FTP-Upload müssen Sie sicherstellen, dass alle ursprünglichen
Datei-Zugriffsrechte wie vorher gesetzt sind. Das heißt, das Verzeichnis
\cmd{templates\_c} muss existieren und schreibbar sein, und die Datei
\cmd{serendi\-pity\_config\_local.inc.php} muss für den Webserver sowohl schreib-
als auch lesbar sein. Details zu den Leserechten finden Sie auf Seite
\pageref{Zugriffsrechte}.

Nachdem Sie die Dateien hochgeladen haben, müssen Sie Ihr Datenbank-Backup (den
\emph{Dump}) wiederherstellen. Grundbedingung dazu ist, dass Sie
wieder über einen Zugang zu einem Datenbanktool wie phpMyAdmin verfügen und eine
Datenbank zur Verfügung gestellt bekommen haben, in der Sie die gesicherten
Daten wiederherstellen können. 

Unseren gesicherten SQL-Dump können wir nicht einfach ohne Weiteres in die
Datenbank importieren, da derzeit ja auch noch Ihre echten Blog-Tabellen darin
bestehen. 

Der einfachste Weg, um herauszufinden, ob Ihr gesicherter SQL-Dump
fehlerfrei ist, bestünde darin, eine unabhängige zweite Datenbank zu erstellen.
Nur wenige Provider erlauben Ihnen aber die Erstellung von mehr als einer
Datenbank. 

Daher ist die zweiteinfachste Möglichkeit, den Tabellenpräfix Ihrer Tabellen
innerhalb des SQL-Dumps zu verändern. Standardmäßig ist dieser Präfix
auf \cmd{serendipity\_} eingestellt und sorgt dafür, dass Ihre
Datenbanktabellen benannt sind wie \cmd{serendipity\_entries},
\cmd{serendipity\_authors} und so weiter. Benutzen Sie also nun einen
Texteditor, um damit Ihre SQL-Dump-Datei zu öffnen. Diese Datei enthält
einfache Textdaten, daher können Sie mit jedem beliebigen Editor arbeiten.

Verwenden Sie nun die \menu{Suchen und Ersetzen}-Funktion Ihres Editors, und
ersetzen Sie alle Vorkommen von \cmd{CREATE TABLE IF NOT EXISTS serendi\-pity\_} in
\cmd{CREATE TABLE IF NOT EXISTS serendipity2\_}. Damit sorgen Sie dafür, dass
die SQL-Befehle der Dump-Datei später eine eigene Tabelle anlegen. Beachten Sie,
dass Sie diesen Vorgang nur deshalb ausführen, weil Ihre Wiederherstellung des
Backups keinen Ernstfall darstellt. Wenn Ihre Datenbanktabellen wirklich verloren
wären, müssten Sie diesen Aufwand nicht treiben, da nichts überschrieben werden
könnte. Als Zweites müssen Sie auch alle \cmd{INSERT INTO
serendipity\_}-Statements ändern in \cmd{INSERT INTO serendipity2\_}.

Nun können Sie die veränderte SQL-Dump-Datei mit einer Oberfläche wie phpMyAdmin
exemplarisch wie folgt hochladen:

\begin{ospdescription}
\ospitem{\menu{phpMyAdmin aufrufen}}
Öffnen Sie phpMyAdmin, indem Sie in Ihrem Browser die entsprechende URL aufrufen,
unter der Sie das Programm installiert haben.

\ospitem{\menu{Datenbank auswählen}}
Wählen Sie auf der linken Seite die Datenbank, in der Sie die
Serendipity"=Tabellen wiederherstellen möchten.

\ospitem{\menu{Reiter Importieren auswählen}}
Auf der rechten Seite sehen Sie nun eine Oberfläche, in der Sie beliebige
SQL-Dumps einlesen können.

\ospitem{\menu{SQL-Dump auswählen}}
Klicken Sie auf den Menüpunkt \menu{Durchsuchen\ldots} (oder
\menu{Browse\ldots}), um ein Auswahlmenü zu öffnen. Wählen Sie nun die
SQL-Dumpdatei von Ihrer Festplatte aus.

\ospitem{\menu{Optionen setzen}}
Im Ausklappfeld \menu{Zeichencodierung der Datei} müssen Sie den Zeichensatz des
SQL-Dumps auswählen, im obigen Beispiel haben wir UTF-8 verwendet. Die Option
\menu{Abbruch wenn die maximale Scriptlaufzeit erreicht wird} können Sie
aktivieren,
um bei besonders großen SQL-Dump-Dateien zu erreichen, dass
phpMyAdmin diese so weit wie möglich einlesen kann und nicht aufgrund von
Ressourcenlimits abbricht. Sollte Ihre Datei zu
groß sein, müssen Sie den Import in mehreren Schritten vornehmen und
jeweils die \menu{Anzahl der am Anfang zu überspringenden Einträge (Abfragen)} in 
das Eingabefeld eintragen. Beispiel: Wenn Sie 100 Datensätze importieren wollen, 
aber nur jeweils 25 importieren können, müssen Sie beim ersten Mal 0 Datensätze 
überspringen, beim nächsten Mal 25 usw.

Als Dateiformat der zu importierenden Datei wählen Sie \menu{SQL} aus. Als
\menu{SQL-Kompatibilitätsmodus} müssen Sie die Option auswählen, mit der Sie die
Backup-Datei erstellt haben (üblicherweise \menu{MYSQL40}). Wenn Sie unsicher
sind, wählen Sie \menu{NONE} aus.

\ospitem{\menu{SQL-Dump einlesen}}
Klicken Sie nun auf den \menu{OK}-Knopf, damit phpMyAdmin Ihre Datenbanktabellen
anhand der Backup-Datei erstellen kann. Der Import-Vorgang sollte nun alle 
SQL-Befehle abarbeiten, was einige Zeit beanspruchen kann. Danach sollten alle
Tabellen erstellt worden sein.
\end{ospdescription}


Um Serendipity nun in Ihrem Backup-Verzeichnis aufrufen zu können, müssen Sie
noch eine Kleinigkeit anpassen. Da Sie beim Test-Import den Tabellen"=Präfix von
\cmd{serendipity\_} in \cmd{serendipity2\_} verändert haben, müssen Sie
zusätzlich in einem solchen Fall auch die Datei
\cmd{serendipity\_config\_""local.inc.php} anpassen und dort die Variable
\cmd{\$serendipity['dbPre\-fix']} auf den Wert \cmd{'serendipity2\_'} ändern.

Wenn dies erfolgt ist, müssten Sie in der Lage sein, Ihr Blog-Backup über
\cmd{http://www.example.com/serendipity-backup/serendipity\_admin.""php}
aufzurufen. Da Ihr Blog-Backup im Pfad \cmd{/} lief, müssten Sie nun
eigentlich überall in der Administrationsoberfläche Pfadanpassungen vornehmen
(siehe auch Abschnitt \ref{Serendipity umziehen} ab Seite \pageref{Serendipity
umziehen}), damit das Blog später perfekt läuft. Für unsere Zwecke zum Testen
eines Backups ist dies jedoch nicht notwendig, da Sie nun wissen, wie Sie
ein Backup im Ernstfall wiederherstellen.

\index{Statistik}%
\section{Statistiken}
 
Als Blog-Besitzer wird Ihnen im Laufe der Zeit womöglich eine Sache sehr am
Herzen liegen: Wer Ihre Besucher sind, was und wie viel sie lesen und wie
regelmäßig sie vorbeischauen.
 
Für diese Zwecke gibt es eine große Auswahl an Statistik-Möglichkeiten. Einige
bietet Serendipity (mittels Plugins oder internen Funktionen) an, andere werden
durch externe Anbieter ergänzt.

Sie können auf folgende Möglichkeiten der Statistik zurückgreifen:

\begin{ospdescription}
\ospitem{Externe Links}
  Über das Ereignis-Plugin \emph{Externe Links verfolgen} (siehe Seite
\pageref{trackexits}) können Sie dafür sorgen, dass alle Links, die Sie in Artikeln
einbinden, speziell markiert werden. Dadurch können Sie als Autor feststellen, wie oft
Ihre Besucher auf die von Ihnen vorgestellten Webseiten klicken. Diese Links
nennt man \emph{Exits}, da sie auf fremde Webseiten verweisen und Ihre
Besucher von Ihrer eigenen Webseite wegleiten.

Die so gesammelten statistischen Daten können Sie entweder über das
Seitenleisten-Plugin \emph{Top Exits} anzeigen oder über das
Ereignis-Plugin \emph{Statistiken} im Backend einsehen.

\ospitem{Verweisende Seiten, Referrer, Google-Verweise}
Wenn ein Besucher über eine Suchmaschine wie Google oder durch Links fremder
Seiten auf Ihr Blog gelangt, nennt man diese verweisende Seite einen
\emph{Referrer}. Die Browser Ihrer Besucher übermitteln diese Seite
standardmäßig beim ersten Zugriff.

Aktivieren Sie das Serendipity-Referrer-Tracking (siehe Seite
\pageref{trackreferrer}),\osplinebreak{} können Sie die am häufigsten verweisenden Seiten über
das Plugin \emph{Top Referrer} in der Seitenleiste anzeigen oder über das
\emph{Statistik-Plugin} einsehen.

\index{Referrer}%
Leider können Referrer von Spammern leicht gefälscht werden, die somit in Ihre
Top-Listen gelangen und die Statistiken verfälschen können.

Zusätzlich übermitteln Suchmaschinen wie Google ein wichtiges Detail in ihrer
Referrer-URL: den Suchbegriff, mit dem ein Besucher zu Ihnen gefunden hat. Das
Ereignis-Plugin \emph{Hebe Suchwörter hervor} kann dafür sorgen, dass die so
gewonnenen Suchwörter automatisch hervorgehoben werden, wenn sie in Ihren
Einträgen vorkommen. Dies hilft Ihren Besuchern, sich auf Ihrer Seite zu
orientieren, da ihr Suchwort direkt ins Auge fällt.

Die so herausgefilterten Suchwörter können Sie zusätzlich auch über das
Seitenleisten-Plugin \emph{Letzte Google-Suche} darstellen.

\index{Logfiles}%
\ospitem{Zugriffs-Logfiles}
Ein sehr hilfreiches Mittel bei der Analyse Ihrer Zugriffs- und Besucherzahlen
stellen die Logfiles Ihres Webservers dar. Meistens stellt Ihr Provider Ihnen
ein Verzeichnis zur Verfügung, in dem Sie die täglichen oder monatlichen 
Logfiles einsehen können. Dort wird jeder Besucher Ihrer Seite mit seiner
IP-Adresse und der von ihm aufgerufenen URL aufgeführt.

Es gibt viele Logfile-Analyseprogramme, mit denen Sie komfortabel auch grafische
Auswertungen durchführen können. Diese Programme teilen sich in zwei Sparten:
Serverseitige Tools wie
\cmd{awStats}\footnote{\cmd{http://awstats.sourceforge.net/}},
\cmd{modlogan}\footnote{\cmd{http://modlogan.org/}} oder
\cmd{webalizer}\footnote{\cmd{http://www.mrunix.net/webalizer/}} sowie
Anwendungsprogramme wie\osplinebreak{}
\cmd{WebSuxess}\footnote{\cmd{http://www.exody.net/ger/products/websuxess/websuxess.cfm?kat2=p1}},
\cmd{WebTrends} und weitere.

\index{Google Analytics}%
\ospitem{Externe Dienstleister}
Als sehr hilfreich haben sich auch externe Dienstleister zur
Statistik-Verfolgung erwiesen, allen voran \cmd{Google
Analytics}\footnote{\cmd{http://www.google.com/analytics/}} und\osplinebreak{} freie Dienste wie
\cmd{blogcounter.de}, \cmd{blogstats.de} oder weitere. 

Alle arbeiten nach einem einfachen Grundprinzip: Der Blog-Betreiber bindet auf
seiner Seite einen JavaScript-Aufruf in seinen Quellcode ein. Bei Serendipity
erfolgt das einfach über ein HTML-Klotz-Plugin (siehe Seite
\pageref{htmlnugget}).

Dieses JavaScript wird vom Browser des Besuchers aufgerufen und übergibt die
Daten seines Besuchs (aufgerufene URL, Datum, Referrer, Bildschirmauflösung,
verwendeter Browser, IP-Adresse) an den Dienstleister weiter.

Google Analytics hebt sich in den detaillierten Verknüpfungs- und
Analyze-Optionen sehr hervor und bietet alles, was das Statistiker-Herz
begehrt. Dennoch müssen Sie berücksichtigen, dass eine Java\-Script-basierte
Statistik nicht alle Aufrufe zählen kann: Wenn ein Besucher JavaScript
deaktiviert hat oder Ihr JavaScript wie Werbung filtert, gelangen seine Daten
nicht an den Dienstleister. 

\index{Mint}%
\index{phpOpenTracker}%
\ospitem{Individuelle Tracking-Software}
Wer Statistiken nicht bei externen Dienstleistern führen will, kann auch
spezielle PHP-Tracking-Software auf seinem eigenen Server installieren. Dazu
stehen Tools wie \cmd{Mint}\footnote{\cmd{http://haveamint.com/}} oder
\cmd{phpOpenTracker}\footnote{\cmd{http://www.phpopentracker.de/}} zur Verfügung.

Derartige Tools lassen sich üblicherweise problemlos in HTML-Kopf-Klötze (siehe
Plugin-Beschreibung auf Seite \pageref{headnugget}) einbinden. Sollte zur
Einbindung eigener PHP-Code erforderlich sein, können Sie diesen leicht in die
Smarty-Templatedateien einbinden.

Der Vorteil von lokaler Analysesoftware ist, dass sie zuverlässiger alle
Besucher verfolgen und in Echtzeit verarbeiten kann. Auch datenschutzrechtlich
ist es besser, Ihre Besucher-Bestandsdaten nicht an externe Dienstleister
weiterzureichen. Als Nachteil ist jedoch anzusehen, dass die Einbindung
komplexer ist als die für externe Dienstleister mittels einfachem JavaScript.
\end{ospdescription} 
 
\index{Plugins!aktualisieren}%
\section{Plugins und Serendipity aktualisieren}
\label{s9yupdate}%

Da die Entwicklung rund um Serendipity natürlich nicht stillsteht, werden
häufiger neue Versionen von Plugins oder des Kernsystems herausgegeben. Über
neue Versionen können Sie über das offizielle Serendipity-Blog unter 
\cmd{http://blog.s9y.org/} auf dem Laufenden bleiben.

Plugins lassen sich sehr leicht aktualisieren, indem Sie einfach die neue
Plugin-Version herunterladen und die alten Dateien auf dem Server
überschreiben. Wenn Sie einmal selbständig Änderungen an Plugin-Dateien
vorgenommen haben, müssen Sie natürlich darauf achten, dass Sie Ihre eigenen
Änderungen danach auch wieder in das neue Plugin übernehmen.

\index{Spartacus}%
Wenn Sie das Spartacus-Plugin benutzen, können Sie neue Plugin"=Versionen auch
einfach über das Internet aktualisieren. Dazu bietet die Plugin"=Verwaltung im
Backend Ihres Blogs einen einfachen Button namens \menu{Neue Versionen von
Seitenleisten/Ereignis-Plugins} an. Wenn Sie auf diesen Button klicken, wird
Ihnen eine Auflistung aller installierten Plugins gezeigt, für die eine
neue Version im Internet vorliegt. Ein Klick auf den danebenstehenden Button
eines Plugins kann das Update dann automatisch ausführen. Sollten keine neuen Versionen
vorliegen, erhalten Sie eine leere Liste.

\index{Serendipity!aktualisieren}%
Das Serendipity-Kernsystem lässt sich grundsätzlich ähnlich einfach
aktualisieren. Dazu müssen Sie folgende Schritte durchführen:

\osppagebreak

\begin{ospdescription}
\ospitem{Backup} 
Um sicher zu gehen, dass bei der Aktualisierung nichts schiefläuft,
sollten Sie vorher ein Backup der Dateien und der Datenbank durchführen (siehe
Seite \pageref{backups}).

\ospitem{Blog sperren}
Wenn Sie Ihr Blog aktualisieren wollen, werden Sie in den folgenden
Schritten einige Dateien ersetzen und administrative Aktionen ausführen.
Grundsätzlich sollte dieser Vorgang sehr schnell gehen, und Ihre Besucher sollten davon
nichts mitkriegen. Dennoch besteht die Gefahr, dass, wenn Sie Ihr Blog
aktualisieren, während gerade Besucher darin unterwegs sind, diese mit
Fehlermeldungen konfrontiert werden könnten. 

Daher ist es sicherer, wenn Sie Ihr Blog temporär deaktivieren. Wenn Ihnen dies
zu kompliziert erscheint, überspringen Sie diesen Schritt einfach. Ansonsten 
erreichen Sie einen Schutz des Blogs am einfachsten, indem Sie die Datei
\cmd{.htaccess} in Ihrem Serendipity-Verzeichnis am Anfang um folgende Zeilen
ergänzen:

\index{Blog!sperren}%
\index{Passwortschutz}%
\index{htpasswd@.htpasswd}%
\begin{ospcode}
AuthType Basic
AuthName ``Serendipity Upgrade''
AuthUserFile /var/www/example.com/serendipity/.htpasswd
require valid-user
\end{ospcode}

Diese Zeilen werden vom Apache-Webserver ausgewertet und sorgen dafür, dass Ihr
Blog nur noch dann aufgerufen werden kann, wenn Sie ein spezielles Passwort
eingeben. Dieses Passwort müssen Sie noch in der Datei \cmd{.htpasswd}
eintragen. Diese Datei speichert Passwörter in einem speziell verschlüsselten
Format, daher müssen Sie Ihr gewünschtes Schutz-Passwort vorher mit einem Tool
wie auf \cmd{http://www.advancehost.com/htpasswd.html} verschlüsseln. Andere
derartige Verschlüsselungshilfen finden Sie, wenn Sie in einer Suchmaschine nach
\cmd{.htpasswd} suchen.

Wenn Sie beispielsweise einen Benutzernamen "`s9y"' mit dem Passwort "`s9y"'
erstellen wollen, müsste die \cmd{.htpasswd}-Datei wie folgt aussehen:

\begin{ospcode}
s9y:s9QXoc9dcFOT2
\end{ospcode}

Wenn Sie nun Ihr Blog über \cmd{http://www.example.com} aufrufen, sollte Ihr
Browser Sie nach Ihrem Passwort fragen.

Anstelle eines Passwortschutzes können Sie Ihr Blog auch über die
\cmd{.htaccess}-Regeln wie \cmd{Deny/Allow}\footnote{Siehe
\cmd{http://de.selfhtml.org/servercgi/server/htaccess.htm}} sperren. 

\ospitem{Datenbank- und Schreibrechte prüfen}
Damit Serendipity sich  menügesteuert aktualisieren kann, müssen
Schreibrechte zu der Konfigurationsdatei
\cmd{serendipity\_config\_lo\-cal.inc.php} vergeben werden (siehe Seite
\pageref{configlocal}).

Zur Aktualisierung der Datenbank muss Ihr Datenbank-Account über Rechte
verfügen, um \cmd{ALTER}, \cmd{INDEX} und \cmd{CREATE} SQL-Abfragen ausführen zu
können. Diese Rechte werden auch zur Installation von Serendipity benötigt,
daher sollten sie gewöhnlich kein Problem darstellen.

\ospitem{Neue Version hochladen}
Laden Sie die neue Serendipity-Version von der Webseite
 herunter,\footnote{\cmd{http://www.s9y.org}} ähnlich wie Sie das für die Installation
bereits getan haben. Entpacken Sie das Archiv nun und laden Sie \emph{alle}
Dateien wie üblich auf Ihren Webserver hoch (via FTP oder SSH).

Stellen Sie unbedingt sicher, dass alle Dateien korrekt hochgeladen worden sind,
Ihr FTP-Programm darf keine Fehlermeldungen für den Upload darstellen. Da ein
Serendipity-Paket aus vielen kleinen Dateien besteht, müssen Sie etwas Geduld
beim Dateitransfer haben oder alternativ (falls vorhanden) die
Threading-Fähigkeit (parallele Uploads) Ihres FTP-Programms aktivieren.

\index{Fehler!fehlende Template-Dateien}%
Achten Sie auch darauf, dass Sie die Standard-Templates von Serendipity einer
neuen Version vollständig hochladen. Auch wenn Sie ein eigenes Template
benutzen, heißt das nicht, dass Serendipity auf die Dateien im Verzeichnis
\cmd{/templates/default} verzichten kann.

Nachdem alle Dateien überschrieben worden sind, können Sie nun etwaige
eigene Anpassungen an den Serendipity-Dateien, die Sie früher einmal
durchgeführt haben, erneut anwenden. Da üblicherweise aber alle Anpassungen über
eigene Template-Dateien, Plugins oder Konfigurationsoptionen erreicht werden
können, ist eine solche Anpassung von Kerndateien des Serendipity-Systems
meist nicht nötig.

\ospitem{Administrationsoberfläche aufrufen} 
Öffnen Sie nun Ihr Blog, und Sie werden eine Oberfläche sehen, in der
Serendipity Ihnen erklärt, dass eine neue Version installiert wurde.

Es folgt eine Auflistung von Operationen, die das Backend automatisch ausführen
möchte, sowie eine Liste von notwendigen Datenbank"=Anpassungen. Diese Änderungen
sollten Sie bestätigen.

Wenn auf der Folgeseite Fehlermeldungen aufgeführt werden, liegt dies
üblicherweise daran, dass Ihr Datenbank-Account nicht über die notwendigen
Rechte verfügt. Sprechen Sie in diesem Fall mit Ihrem Provider oder wenden Sie sich
an das Serendipity-Forum.

Wenn Sie beim Aufrufen Ihres Blogs eine
Aktualisierungsoberfläche \emph{nicht} angezeigt bekommen, wurden
möglicherweise nicht alle Dateien korrekt hochgeladen, oder das Update wurde
bereits ausgeführt. Wurde das Update bereits ausgeführt, sehen Sie dies daran,
dass die Versionsnummer Serendipitys in Ihrem Backend bereits die neue Version
anzeigt.

Nach der Aktualisierung sollte Ihr Blog wie gewohnt funktionieren. Sämtliche
Plugins, Plugin-Einstellungen und Beiträge werden weiterhin wie gewünscht
eingestellt, daher müssen Sie sich um nichts weiter kümmern.

\index{Fehler!nach dem Update}%
Grundsätzlich ist es empfehlenswert, nach der Aktualisierung in Ihrem Browser
sämtliche Caches (Zwischenspeicher) und Cookies für Ihr Blog zu löschen, damit
Serendipity diese problemlos neu erstellen kann. In einigen Fällen ist
andernfalls der Login ins Backend nicht möglich, da Cookies älterer
Serendipity-Versionen (besonders beim Umstieg von Version 1.1 auf Version 1.2)
sich in ihrem Format geändert haben.

Sollten Sie Ihr Blog über die oben angesprochene \cmd{.htaccess}-Methode
blockiert haben, müssen Sie diese Blockade auch wieder aufheben.

\index{Update!erneut ausführen}%
\index{Fehler!Update erneut ausführen}%
\ospitem{Im Falle eines Falles\ldots}
Sollte dennoch einmal etwas schiefgelaufen sein, können Sie ein Update von
Serendipity auch erneut forcieren. Wenn Ihr Datenbank-Account beim Update
beispielsweise nicht ausreichend Zugriffsrechte hatte, Sie eine
Fehlermeldung angezeigt bekamen und daraufhin den Datenbank-Account korrigiert
haben, werden Sie das Update erneut ausführen wollen.

Dazu müssen Sie lediglich die Serendipity-Datei
\cmd{serendipity\_con\-fig\_local.inc.php} bearbeiten. Wenn Sie keine
Schreibrechte zu dieser Datei besitzen, können Sie sich diese über das kleine
Script \cmd{fixperm.php} (siehe Seite \pageref{fixperm}) einrichten lassen. Wenn Sie
die Konfigurationsdatei \cmd{serendipity\_config\_local.inc.php} in einem Editor
öffnen, werden Sie mehrere Variablen sehen.
Beim Update ist vor allem der Inhalt der Variable
\cmd{\$serendipity['versionInstalled']} von Interesse. Hierin speichert
Serendipity die aktuell konfigurierte Version und kann diese mit der auf dem
Server installierten Versionsnummer vergleichen. Weichen die beiden Nummern
voneinander ab, wird beim Aufruf des Blogs automatisch die
Aktualisierungsoberfläche angezeigt, die Sie zur Durchführung eines Updates
auffordert. 

Daher können Sie diese Variable einfach nach einem gescheiterten Update zurück
auf die Versionsnummer stellen, die Sie vorher installiert hatten.
\end{ospdescription}

\index{Serendipity!verschieben}%
\index{Installation!verschieben}%
\index{Server-Umzug}%
\index{Fehler!Server-Umzug}%
\section{Serendipity verschieben}
\label{Serendipity umziehen}

Wenn Sie Ihren Webserver oder Provider wechseln, müssen Sie Ihr Blog
\emph{umziehen}. Da Serendipity zahlreiche Konfigurationsoptionen besitzt, die
auf den aktuellen Server abgestimmt sind, ist ein Umzug mit etwas Zusatzaufwand
verbunden. Auch wenn Sie Serendipity innerhalb desselben Servers in ein anderes
Verzeichnis verschieben wollen, können Sie auf Teile dieser Anleitung zurückgreifen!

Der erste Schritt für einen Umzug ist die Erstellung eines Backups aller Dateien
und der Datenbank (siehe Seite \pageref{backups}).

Diese Dateien laden Sie auf den neuen Server hoch und achten darauf, dass danach die
notwendigen Schreib- und Leserechte wie auf dem alten Server vergeben sind.

Bevor Sie nun den Datenbank-Dump auf den neuen Server hochladen, müssen Sie noch
eine Änderung vornehmen. Öffnen Sie diese Datenbank-Dump-Datei mit einem Editor.
Suchen Sie nun in dieser Datei nach dem alten Server-Verzeichnispfad, in dem
Serendipity installiert war (\cmd{/var/www/""example.com/serendipity}). Dieser
Pfadname dürfte an einigen Stellen innerhalb der Datei vorkommen, und Sie müssen
nun anstelle des alten Pfades den neuen eingeben. Wenn Sie Serendipity auf dem
neuen Server in das Verzeichnis \cmd{/var/customers/blog1/serendipity} kopiert
haben, müssen Sie genau diesen Pfad in der SQL-Datendatei einsetzen. Andernfalls
könnte es später beim Benutzen des Blogs zu fehlenden Verweisen kommen.

Wenn Sie Serendipity auf dem alten Server im Pfad \cmd{/serendipity} installiert
hatten und diesen Pfad auch auf dem neuen Server einsetzen, müssen Sie an
dieser Stelle nichts weiter ändern. Wenn Sie jedoch Serendipity z.\,B. auf
dem neuen Server über \cmd{http://www.example.com/neuesblog/} aufrufen wollen,
müssen Sie nun einige weitere Änderungen vornehmen. Durchsuchen Sie die
Datenbank-Dump-Datei nach der Zeichenkette \cmd{/se\-rendipity} und ersetzen Sie diese
überall durch \cmd{/neuesblog}. So sorgen Sie dafür, dass Links innerhalb Ihres
Blogs und Ihrer Blog-Einträge später korrekt aufgerufen werden können.

Laden Sie nun den derart überarbeiteten Datenbank-Dump wie im Backup-Kapitel
beschrieben mittels phpMyAdmin oder Ähnlichem auf Ihren neuen Datenbank-Server
hoch. 

Als Nächstes müssen Sie nun auf dem neuen Server die Datei
\cmd{serendipity""\_config\_local.inc.php} bearbeiten. Tragen Sie in dieser Datei
die Zugangsdaten zu Ihrem neuen Datenbankserver ein und speichern Sie die
Datei. Prüfen Sie auch Ihre Datei \cmd{.htaccess} und stellen Sie sicher, dass dort
eingetragene Pfade (z.B. \cmd{/serendipity/index.php}) nach wie vor auf die
Verzeichnisstruktur Ihres neuen Servers passen.

Nun sollten Sie in der Lage sein, über Ihre URL auf dem neuen Server die
Serendipity-Verwaltungsoberfläche aufzurufen und sich wie gewohnt einzuloggen.
Sie sollten nun einmal den Menüpunkt \menu{Konfiguration} aufrufen und dann
prüfen, ob alle dort aufgeführten Pfadeinstellungen korrekt sind. Auch kann es
empfehlenswert sein, die Konfiguration der einzelnen Plugins zu prüfen, ob dort
auch überall die neuen, korrekten Pfade eingetragen sind.

Wenn Sie den Datenbank-Dump bereits eingestellt haben und einige Pfade falsch 
gesetzt sind, können Sie diese auch nachträglich mit einem Programm wie 
phpMyAdmin einsehen und korrigieren. Die wichtigsten Serendipity"=Tabellen, die 
Pfade enthalten, heißen \cmd{serendipity\_config} und 
\cmd{serendipity\_plugins}.

\index{Performance}%
\section{Performance steigern}
\label{performance}%

Ähnlich wie beim Auto-Tuning gibt es bei serverseitiger Software eine schier
unendliche Menge an Schrauben, mit denen Sie Ihr Blog \emph{schneller legen}
können. 

Folgende Liste hilft vielleicht, Ihr Blog in seiner
Ausführungsgeschwindigkeit zu beschleunigen:

\begin{ospdescription}

\ospitem{Spammer ausschließen}
Der häufigste Grund für ein langsames Blog sind meistens Spammer. Wenn Spammer
Ihr Blog gerade besonders stark unter Beschuss
nehmen, kann dies sogar dazu führen, dass Serendipity so langsam wird, dass die
normalen Besucher keine Inhalte mehr sehen können. Möglicherweise
deaktiviert Ihr Provider sogar Ihr Blog vollständig, da es durch die
hohe Zugriffsrate der Spammer den Server vollständig auslastet.

\index{iptables}%
\index{Firewall}%
\index{DOS}%
\index{DDoS}%
Dagegen vorzugehen ist  schwierig. Ein guter Web-Provider kann Ihnen
dabei stark unter die Arme greifen, da er die Möglichkeit hat, über Server-Tools
wie iptables oder Hardware-Firewalls häufige Zugriffe (sogenannte
DOS\footnote{Denial of Service} oder DDOS\footnote{Distributed Denial of
Service}) bereits auf unterster Ebene zu blockieren.
Denn wenn ein Spammer erst einmal bis zum Aufruf des Serendipity-Blogs
vorgestoßen ist, dann hat er die Ressourcen bereits beansprucht. Daher sind
sämtliche Maßnahmen über Serendipity"=Plugins (wie das Anti-Spam-Plugin) leider
nur eine Möglichkeit zur Eindämmung der Auswirkungen von Spammern, aber können
nicht die dadurch verursachten Performance-Probleme einschränken.

\index{htaccess@.htaccess}%
Glücklicherweise gibt es auch die Möglichkeit, über \cmd{.htaccess}"=Dateien
einige Zugriffe zu blockieren, sofern Ihr Webserver diese Dateien zulässt. Über
die \cmd{Deny}-Anweisungen können gezielt bestimmte IP"=Adressen vom Blog aus
abgewiesen werden. Das Anti-Spam-Plugin kann solche IP"=Adressen automatisch in
Ihre \cmd{.htaccess}-Datei übernehmen, wenn Sie dies in den Optionen des Plugins
aktivieren.

Weiterhin können Sie über die Anweisung \cmd{BrowserMatch} in einer
\cmd{.htaccess}-Datei gewisse Roboter von Ihrem Blog ausschließen:

\begin{ospcode}
 # Sperren, wenn Browser-Name mit ``Trackback" beginnt
 BrowserMatch ^TrackBack is_spammer
 # Sperren, wenn leerer Browser-Name
 BrowserMatch ^$ is_spammer
 
 Order Allow,Deny
 Allow from all
 Deny from env=is_spammer
\end{ospcode} 

Auch derartige Methoden helfen vermutlich nicht für die Ewigkeit, da sich auch
Browser-Namen problemlos manipulieren lassen. 

\ospitem{Webserver optimieren}
Auf die Austattung und Konfiguration des Webservers haben Sie als Kunde meist
wenig Einfluss, daher müssen Sie hinnehmen, was Ihnen geboten wird.

Wenn Sie jedoch Zugriff auf den Server haben, können Sie einige Dinge
durchführen, die die Geschwindigkeit aller PHP-Anwendungen optimieren:

\index{Cache}%
\begin{osplist}
\item Op-Code-Cache (APC, Zend, ionCube) installieren.
\item \cmd{register\_globals} in der \cmd{php.ini} deaktivieren.
\item \cmd{magic\_quotes\_gpc} in der \cmd{php.ini} deaktivieren.
\item PHP als FastCGI kompilieren und einsetzen, möglicherweise den schlanken 
Lighttpd als Webserver einsetzen.
\item In gute Server-Hardware investieren, vor allem schnelle Festplatten und
RAM. Merksatz: Besser als RAM ist nur mehr RAM.
\item Den Webserver so einrichten, dass er eine sinnvolle Anzahl an
Con\-nec\-tions/Threads handhaben kann und Speicher- und Ressourcenlimits korrekt setzt. 
\end{osplist}

\ospitem{Datenbank-Server optimieren}
\index{Datenbank!Tuning}%
Im Endeffekt wichtiger als ein \emph{gut geölter} Webserver ist ein ordentlich
konfigurierter Webserver. Über korrekte Tuning-Maßnahmen hierfür sind bereits
zahlreiche eigenständige Bücher gefüllt worden.\footnote{Empfehlenswert: \emph{MySQL
High Performance} von Jeremy D.\ Zawodny (ISBN 978-0-596003067).} 

Gerade MySQL bietet eine fast unüberschaubare Anzahl an Tuning-Schrauben, mit
denen man den SQL \emph{QueryCache} einrichtet, Speicherzuweisungen und
-annahmen angibt und für sinnvolle Ressourcenlimits und Connection Pools sorgt.
Hierüber kann man meist keine pauschale Aussage treffen, da eine gute
Konfiguration stets abhängig von dem Einsatzzweck des Servers und der darauf
laufenden Applikationen ist.

\ospitem{Serendipity sinnvoll konfigurieren}
Als Blog-Betreiber fangen Ihre Tuning-Möglichkeiten meist erst mit Serendipity
selbst an.

Grundsätzlich gilt: Je mehr Funktionalität von Serendipity Sie benutzen, desto
stärker belastet dies Ihre Ressourcen. Je genauer Sie also gewisse Optionen
einschränken, desto schneller wird Serendipity die übrig gebliebenen
Features ausführen können. Je weniger Datenbankabfragen pro Seitenaufruf
ausgeführt werden müssen, desto schneller die Gesamtgeschwindigkeit.

Die Anzahl der Einträge, die Sie auf den Seiten darstellen, ist ein maßgeblicher
Faktor. Standardmäßig werden 15 Artikel pro Seite dargestellt, und jeder
einzelne Artikel wird innerhalb einer Schleife an Plugins weitergereicht und
später in einer Schleife ausgegeben.
Sie sparen daher sowohl HTML-Code als auch Verarbeitungszeit, wenn Sie diese
Anzahl geringer halten. Gerade wenn Sie längere Artikel schreiben, kann es zu
spürbaren Geschwindigkeitssprüngen führen, wenn Sie das Limit der Artikel
beispielsweise auf 7 stellen.

Die Auswertung der Zugriffsrechte für Artikel und Kategorien drückt ebenfalls
stark auf die Datenbank-Performance. Wenn Sie gruppenabhängige Leserechte im
Frontend des Blogs nicht benötigen, sollten Sie die Option \menu{Leserechte auf
Kategorien anwenden} in der Konfiguration auf \menu{Nein} stellen.

Die Permalinks von Serendipity werden standardmäßig mit der Variable
\cmd{\%id\%} ausgestattet. Dies erhöht die Geschwindigkeit beim Zugriff auf
einzelne Artikel enorm, daher sollten Sie diese Variable nur dann entfernen,
wenn es für Ihre Seite oder Ihr Seelenwohl wirklich erforderlich ist.

Ähnlich wie bei den Leserechten von Artikeln können Sie die
Ausführungsgeschwindigkeit von Plugins stark beschleunigen, wenn Sie die benutzerbasierte
Plugin-Ausführung deaktivieren. Dies erreichen Sie durch die Option
\menu{Sollen persönliche Plugin-Rechte für Benutzergruppen aktiviert werden?} in der
Serendipity-Konfiguration (siehe Seite \pageref{persoenliche pluginrechte}).
 
Der regelmäßige Abruf von RSS-Feeds durch Besucher kann Ihren
Server ebenfalls stark belasten. Hier können Sie auf externe Dienstleister wie
FeedBurner zurückgreifen, um diese Last weiterzugeben (siehe Plugin \menu{Blog
abonnieren} auf Seite \pageref{syndication}). 

\ospitem{Plugins sinnvoll einsetzen}
Der wohl am stärksten die Performance belastende Vorgang bei Serendipity ist der Einsatz von
Plugins. Grundsätzlich sind Plugins zwar die größte Stärke des Systems, aber je
mehr Plugins Sie aktivieren, desto langsamer wird selbstverständlich das Blog.

Sie sollten sich daher Gedanken darüber machen, was jedes einzelne Plugin
technisch ungefähr erledigen muss, und überlegen, ob dies für Sie wirklich
wichtig ist. Natürlich ist es verführerisch, alle möglichen Features in Ihrem
Blog zu aktivieren -- aber nachdem die erste Spielphase abgeklungen ist, sollten
Sie die eingesetzten Plugins Ihres Blogs \emph{konsolidieren}.

Entfernen Sie die Plugins, die geringen Wert haben -- denn auch für Ihre Besucher
ist weniger oft mehr.

Vermeiden Sie möglichst Seitenleisten-Plugins, die datenbankintensive
Aktivitäten durchführen müssen. Das Seitenleisten-Plugin \menu{Kategorien}
erlaubt beispielsweise, die Anzahl der Einträge pro Kategorie einzubinden. Das
klingt erstmal hilfreich. Aber performancetechnisch analysiert ist es ein wahrer
Zeitkiller, denn dies bedeutet, dass bei jeder Erstellung der Kategorienliste
alle Einträge nach deren Zuordnung durchsucht werden.

Wenn jede Minute (oder Omas Performance-Pfennige) zählt, können Sie auch darüber
nachdenken, gewisse Inhalte von Seitenleisten-Plugins zu \emph{statifizieren}.
Wenn sich beispielsweise die Liste Ihrer Kategorien fast nie ändert, gibt es
eigentlich keinen Grund, diese bei jedem Aufruf dynamisch aus der Datenbank neu
zu erzeugen. Stattdessen könnten Sie einfach einen HTML-Klotz in der
Seitenleiste platzieren, in der Sie manuell die Liste der Kategorien eintragen.

Auch die Ereignis-Plugins können starken Einfluss auf die
Verarbeitungsgeschwindigkeit von Einträgen haben. Versuchen Sie überflüssige
Textformatierungs-Plugins zu vermeiden. Das Plugin \menu{Erweiterte Eigenschaften
von Artikeln} verfügt zudem über eine Möglichkeit, Artikelinhalte zu cachen
(siehe Seite \pageref{entryproperties}).

\index{Caching}%
\index{Load Balancing}%
\ospitem{Caching, Load Balancing}
Das Serendipity-Plugin \menu{Einfache Cached/Pregenerated Seiten} versucht, auf
eine simple Art und Weise die Notwendigkeit von dynamischer Inhaltserzeugung zu
reduzieren. Es nimmt jede durch Serendipity erzeugte Seite, speichert sie als HTML-Code ab und
liefert diesen anstelle der dynamischen Daten aus (siehe Seite
\pageref{cachesimple}).

Da dieses Plugin aber weiterhin das Serendipity-Framework aufruft, kann es die
Datenbanklast nicht völlig reduzieren. 

\index{Reverse Proxy}%
Ein technisch probateres Mittel ist daher die Nutzung sogenannter Reverse Proxys.
Diese Methode kann auch nur durch Ihren Provider veranlasst werden. Das Prinzip
ist folgendes: Serendipity läuft nur auf einem internen, versteckten Server. Die
Server, auf die ein Benutzer zugreift, dienen lediglich als Vermittler zu dem
versteckten Server. Wenn ein Besucher eine Seite aufruft, versucht erst der
Vermittler eine vorgehaltene Version des Ergebnisses auszuliefern. Nur wenn
diese Version zu alt ist, fragt der Vermittler beim Blog-Server den aktuellen
Inhalt ab. Die Einrichtung einer derartigen Serverumgebung würde den Rahmen dieses
Buches leider spürbar sprengen. Da ein Reverse Proxy aber (meist) unabhängig von
der eingesetzten Anwendung ist, können Sie mit Kenntnissen in dem Bereich
Serendipity leicht wie gewünscht konfigurieren.

Auch die Benutzung von Load Balancing-Servern mit Serendipity ist möglich,
solange alle verteilten Instanzen des Blogs auf dieselbe geteilte Datenbank
zugreifen. Die lokal von Serendipity gespeicherten Daten sind für die
Auslieferung der Seite irrelevant, da sämtliche Inhalte aus der Datenbank
bezogen werden können.

\end{ospdescription} 

\index{SEO}%
\section{Suchmaschinenoptimierung}

Um Ihr Blog populär zu machen, gibt es unterschiedlichste Maßnahmen. Die wohl
dauerhaft beste ist zugleich auch die schwerste: Betreiben Sie ein spannendes,
unterhaltsames und einzigartiges Blog. Dann werden die Besucher mittelfristig
von alleine kommen.

Um aber auch mit gewöhnlichen Blogs Besucher anzulocken, lohnt es sich,
Ihre Seite bei Suchmaschinen anzumelden. Nutzen Sie Plugins wie das
\emph{Sitemap}-Plugin, damit sich Suchmaschinen bei Ihnen wohlfühlen. Setzen Sie
auch Plugins wie \menu{Meta-Beschreibungen} dazu ein, um Ihre Blog-Artikel
optimal zu verschlagworten. Sprechende URLs durch URL-Rewriting unterstützen eine
höhere Einordnung Ihrer Seite bei den eingesetzten Schlagwörtern.

Auch die Benutzung von Linkservices wie Mr. Wong, Digg und Technorati (siehe
Plugin \emph{Show links to services like Digg, Technorati etc.} auf Seite
\pageref{findmore}) hilft, Ihren Artikeln eine einfache Verbreitung zu
ermöglichen.

Abseits davon gibt es viele Marketing-Möglichkeiten, um Ihr Blog bekannter zu
machen. Veranstalten Sie Aktionen (Quizzes, Umfragen, Anleitungen), nehmen Sie an
Bloggertreffen teil und kommentieren Sie auf anderen Blogs.

Analysieren Sie zudem Ihre Leserschaft anhand der Statistiken Ihres Blogs.
Schauen Sie, wie die Besucher zu Ihnen gelangen, nach welchen Begriffen sie
suchen -- und verstärken Sie dieses Angebot.

Zu guter Letzt gilt aber: Spaß haben. Ein Blog ist wie kein anderes Web-Medium
dazu da, um den Internet-Aufenthalt unterhaltsam zu machen. Nicht nur für
Besucher, sondern auch für Sie als Schreiber. Ganz gleich, ob Sie kommerzielle
Interessen verfolgen oder einfach nur ein Tagebuch für sich schreiben wollen.


\ospvacat

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "serendipity"
%%% End: